<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-12-16T13:34:23+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Blog prawniczy — Edyta Kuś</title><subtitle>Blog adwokatki z Wrocławia. W każdą środę i piątek umieszczam wpis starający się możliwie ludzkim językiem wyjaśniać codzienne problemy prawne.
</subtitle><entry><title type="html">Wspólne prowadzenie działalności gospodarczej. Spółka cywilna.</title><link href="http://localhost:4000/spolkacywilna" rel="alternate" type="text/html" title="Wspólne prowadzenie działalności gospodarczej. Spółka cywilna." /><published>2020-12-16T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-16T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Wspo?lne%20prowadzenie%20dzia?al%20no%C5%9Bci%20gospodarczej.%20Sp%C3%B3%C5%82ka%20cywilna</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/spolkacywilna">&lt;h4 id=&quot;czym-jest-spółka-cywilna&quot;&gt;Czym jest spółka cywilna?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Spółka cywilna jest &lt;strong&gt;stosunkiem obligacyjnym opartym na umowie, w której wspólnicy zobowiązują się do osiągnięcia wspólnego celu gospodarczego przez działanie w oznaczony sposób, w tym w szczególności poprzez wniesienie wkładów&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spółka cywilna &lt;strong&gt;nie jest osobnym bytem prawnym&lt;/strong&gt;. Przedsiębiorcami są wspólnicy, a nie sama spółka. Spółka cywilna &lt;strong&gt;nie ma osobowości prawnej ani zdolności prawnej&lt;/strong&gt;. Spółka cywilna nie może pozywać ani być pozywana (pozywają i pozywani są wspólnicy jako osoby prowadzące działalność gospodarczą). Spółka cywilna nie ma również zdolności wekslowej ani zdolności upadłościowej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedynym wyjątkiem w tym zakresie jest możliwość bycia przez spółkę cywilną pracodawcą w rozumieniu prawa pracy. Możliwość ta nie jest jednak jednogłośnie akceptowana w środowisku prawniczym - część prawników twierdzi, że pracodawcą nie jest spółka cywilna, a wspólnicy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podkreślenia wymaga przede wszystkim fakt, że przez umowę spółki cywilnej wspólnicy nie tworzą nowego bytu prawnego, a jedynie regulują zasady wzajemnej współpracy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-założyć-spółkę-cywilną&quot;&gt;Jak założyć spółkę cywilną?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Do założenia spółki cywilnej &lt;strong&gt;wystarczające jest zawarcie umowy na piśmie&lt;/strong&gt;. Nie są wymagane dalsze czynności, w tym w szczególności nie powstaje obowiązek złożenia wniosku o rejestrację spółki. Nie oznacza to jednak, że po stronie poszczególnych wspólników nie powstaje obowiązek zgłoszenia do rejestru, do którego są wpisani, faktu prowadzenia działalności w ramach spółki cywilnej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli z jakichkolwiek powodów nie pamiętaliśmy, by spisać umowę spółki, to umowa nadal będzie ważna. Zalecam jednak uregulowanie zasad współpracy na piśmie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umowa spółki musi zawierać zobowiązanie do działania zmierzającego do osiągnięcia wspólnego celu gospodarczego. Konieczne jest zatem określenie owego wspólnego celu gospodarczego (może być on dowolny, byleby tylko nie był sprzeczny z prawem ani z zasadami współżycia społecznego) oraz wskazanie konkretnych działań, do których podejmowania zobowiązują się wspólnicy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stroną umowy spółki może być zarówno osoba fizyczna prowadząca działalność gospodarczą, jak i osoba prawna (np. spółka z ograniczoną odpowiedzialnością, spółka akcyjna, fundacja) czy tzw. ułomna osoba prawna - podmiot nieposiadający wprawdzie osobowości prawnej, ale mający zdolność prawną (np. spółka jawna, spółka partnerska). Liczba wspólników może być nieograniczona.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-może-być-wkładem-do-spółki-cywilnej&quot;&gt;Co może być wkładem do spółki cywilnej?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wkładem wspólnika może być &lt;strong&gt;wniesienie do spółki prawa własności rzeczy&lt;/strong&gt; (np. pieniędzy, innych rzeczy ruchomych, nieruchomości), &lt;strong&gt;innego prawa&lt;/strong&gt; (np. użytkowania wieczystego), ale również &lt;strong&gt;świadczenie usług na rzecz spółki&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umowa spółki powinna zawierać określenie wkładów poszczególnych wspólników oraz ich wartości. Jeżeli nie określimy wartości wkładów poszczególnych wspólników, to przyjęte będzie, że wkłady te są równiej wartości.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co istotne, &lt;strong&gt;jeżeli wkładem wspólnika do spółki jest nieruchomość lub prawo użytkowania wieczystego, to umowa spółki musi być - pod rygorem nieważności - zawarta w formie aktu notarialnego&lt;/strong&gt;. Jeśli wkładem tym jest przedsiębiorstwo, to umowę należy zawrzeć w formie pisemnej z podpisami notarialnie poświadczonymi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wkład wnoszony przez wspólnika do spółki powinien być wolny od wad. Wspólnik wnoszący do spółki własność rzeczy odpowiada względem pozostałych wspólników za jej wady na zasadzie rękojmi przy sprzedaży. Jeśli natomiast wspólnik upoważni pozostałych wspólników do korzystania z rzeczy, to stosuje się przepisy o najmie, co oznacza, że wspólnik ten ponosi odpowiedzialność za wady rzeczy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-spółka-cywilna-ma-osobny-majątek&quot;&gt;Czy spółka cywilna ma osobny majątek?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Majątek spółki cywilnej jest &lt;strong&gt;wspólnym majątkiem wszystkich wspólników&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;spółka cywilna - jako że nie jest osobnym podmiotem prawa - swojego majątku nie ma&lt;/strong&gt;. Wspólność majątku wspólników spółki cywilnej jest wspólnością łączną (jak w małżeństwie, o ile małżonkowie nie ustanowili rozdzielności majątkowej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wspólnik nie może zatem rozporządzać udziałem we wspólnym majątku wspólników ani udziałem w poszczególnych składnikach tego majątku. Co więcej, w czasie trwania spółki wspólnik nie może nawet domagać się podziału wspólnego majątku wspólników, a wierzyciel wspólnika nie może żądać zaspokojenia z jego udziału we wspólnym majątku wspólników ani z udziału w poszczególnych składnikach tego majątku.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;w-jaki-sposób-wspólnicy-zarządzają-spółką&quot;&gt;W jaki sposób wspólnicy zarządzają spółką?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Odpowiedź na to pytanie jest bardzo prosta - zarządzają wspólnie. Każdy wspólnik jest bowiem uprawniony i zobowiązany do prowadzenia spraw spółki. Za prowadzenie spraw spółki wspólnik nie może pobierać od spółki wynagrodzenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Każdy &lt;strong&gt;wspólnik może bez uprzedniej uchwały wspólników prowadzić sprawy, które nie przekraczają zakresu zwykłych czynności spółki&lt;/strong&gt;. Ocena, czy dana czynność mieści się w ramach zwykłych czynności spółki, czy też je przekracza, zależy od okoliczności konkretnego przypadku, a zwłaszcza od charakteru działalności prowadzonej przez spółkę. Dla uniknięcia wątpliwości, wspólnicy mogą w umowie wprowadzić katalog czynności, które zawsze będą kwalifikowane jako przekraczające granice zwykłego zarządu i wymagające zgody wszystkich wspólników (np. sprzedaż nieruchomości, ustanowienie hipoteki). Wspólnicy mogą również wprowadzić ograniczenie kwotowe i wskazać, że jeśli wartość danej czynności przekroczy oznaczoną sumę, to konieczna będzie zgoda wszystkich wspólników (np. sprzedaż ruchomości za kwotę powyżej 50 000 zł).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy, że &lt;strong&gt;jeżeli przed zakończeniem przez wspólnika prowadzenia sprawy mieszczącej się w granicach zwykłego zarządu chociażby jeden z pozostałych wspólników sprzeciwi się jej prowadzeniu, potrzebna jest uchwała wspólników&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Każdy &lt;strong&gt;wspólnik może bez uprzedniej uchwały wspólników wykonać czynność nagłą, której zaniechanie mogłoby narazić spółkę na niepowetowane straty&lt;/strong&gt;. Czynnością nagłą może być zarówno czynność faktyczna, prawna, jak i procesowa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W takich samych granicach wspólnik jest umocowany do reprezentowania spółki. Wspólnicy mogą jednak postanowić odmiennie, w tym mogą pozbawić jednego ze wspólników prawa do reprezentowania spółki.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;w-jaki-sposób-wspólnicy-dzielą-się-zyskiem&quot;&gt;W jaki sposób wspólnicy dzielą się zyskiem?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Co do zasady każdy &lt;strong&gt;wspólnik jest uprawniony do równego udziału w zyskach i w tym samym stosunku uczestniczy w stratach&lt;/strong&gt; (bez znaczenia jest rodzaj i wartość wkładu tego wspólnika). W umowie spółki &lt;strong&gt;można inaczej ustalić stosunek udziału wspólników w zyskach i stratach&lt;/strong&gt;. Można nawet zwolnić jednego lub niektórych wspólników od udziału w stratach. &lt;strong&gt;Nie jest natomiast dopuszczalne całkowite wyłączenie wspólnika od udziału w zyskach&lt;/strong&gt;. Ustalony w umowie stosunek udziału wspólnika w zyskach odnosi się w razie wątpliwości także do udziału w stratach. Jeżeli zatem wskażemy w umowie spółki, że dany wspólnik ma 40% udziału w zyskach i nie określimy, w jakim stopniu uczestniczy w stratach, to będzie uczestniczyć w stratach w 40%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wspólnik może żądać podziału i wypłaty zysków dopiero po rozwiązaniu spółki. Jeżeli jednak spółka została zawarta na czas dłuższy, wspólnicy mogą żądać podziału i wypłaty zysków z końcem każdego roku obrachunkowego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kto-odpowiada-za-długi-spółki&quot;&gt;Kto odpowiada za długi spółki?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Za zobowiązania spółki wszyscy &lt;strong&gt;wspólnicy odpowiedzialni są solidarnie, a ich odpowiedzialność jest nieograniczona&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że wierzyciel może domagać się spełnienia świadczenia od wszystkich wspólników łącznie albo od któregokolwiek ze wspólników, wedle własnego wyboru. Egzekucja może być prowadzona nie tylko z majątku wspólnego, ale z majątku osobistego każdego ze wspólników.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wspólnik nie odpowiada jednak majątkiem osobistym za zobowiązania spółki, jeżeli ich źródłem są zdarzenia z okresu, w którym nie był wspólnikiem. Wspólnik, który wstąpił do spółki już istniejącej, nie odpowiada za jej zobowiązania powstałe przed jego wstąpieniem. Wspólnik, który wystąpił ze spółki, w dalszym ciągu odpowiada z pozostałymi wspólnikami za zobowiązania wynikające ze zdarzeń mających miejsce w czasie, gdy był jeszcze wspólnikiem. Oznacza to, że wystąpienie ze spółki cywilnej nie uchroni przed odpowiedzialnością za długi.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-zrobić-kiedy-jeden-ze-wspólników-zdecyduje-się-odejść&quot;&gt;Co zrobić, kiedy jeden ze wspólników zdecyduje się odejść?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zacznijmy od tego, że &lt;strong&gt;jeśli spółka została zawarta na czas nieoznaczony, to każdy wspólnik może z niej wystąpić wypowiadając swój udział na trzy miesiące naprzód na koniec roku obrachunkowego&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Z ważnych powodów wspólnik może wypowiedzieć swój udział bez zachowania terminów wypowiedzenia&lt;/strong&gt;, chociażby spółka była zawarta na czas oznaczony. Zapis umowny pozbawiający wspólnika prawa do wystąpienia ze spółki z ważnych powodów będzie nieważny. Za ważne powody można uznać - na przykład - chorobę wspólnika, konflikt z pozostałymi wspólnikami, nielojalne zachowanie wspólników, problemy rodzinne. Oświadczenie o wypowiedzeniu udziału powinno być pozostałym wspólnikom złożone na piśmie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W wypadku, w którym jeden ze wspólników zdecyduje się wystąpić ze spółki, zelży mu zwrócić rzeczy, które wniósł do spółki do używania oraz wypłacić w pieniądzu wartość jego wkładu (tutaj przydaje się oznaczenie wartości wkładu w umowie spółki). Nie ulega zwrotowi wartość wkładu polegającego na świadczeniu usług albo na używaniu przez spółkę rzeczy należących do wspólnika. Ponadto, wypłaca się występującemu wspólnikowi przypadającą na niego część zysku (albo obciążamy stratą).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto mieć świadomość, że wspólnik może zostać zmuszony do odejścia ze spółki. Jeżeli w ciągu ostatnich sześciu miesięcy została przeprowadzona bezskuteczna egzekucja z ruchomości wspólnika, jego wierzyciel osobisty, który uzyskał zajęcie praw przysługujących wspólnikowi na wypadek wystąpienia ze spółki lub jej rozwiązania (np. w toku egzekucji komorniczej), może wypowiedzieć jego udział w spółce, z zachowaniem trzymiesięcznego okresu wypowiedzenia. Uprawnienie to przysługuje wierzycielowi nawet wtedy, kiedy umowa spółki została zawarta na czas oznaczony. Jeśli umowa spółki przewiduje krótszy termin wypowiedzenia, wierzyciel może z tego terminu skorzystać.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rozwiązanie spółki powoduje również ogłoszenie upadłości wspólnika. Z ważnych powodów każdy wspólnik może żądać rozwiązania spółki przez sąd.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-spółka-cywilna-to-dobry-wybór&quot;&gt;Kiedy spółka cywilna to dobry wybór?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Spółka cywilna będzie dobrym rozwiązaniem, &lt;strong&gt;jeśli mamy zaufanie do naszego wspólnika (lub wspólników), a nasze przedsięwzięcie nie będzie wymagać inwestowania sporych środków&lt;/strong&gt;. Na taką formę współpracy bardzo często decydują się &lt;strong&gt;przedstawiciele tzw. wolnych zawodów&lt;/strong&gt;, którzy chcą ograniczyć koszty prowadzenia działalności, przy równoczesnym zachowaniu swobody w podejmowaniu decyzji. Najczęściej w formie spółki cywilnej prowadzone są więc kancelarie notarialne, adwokackie, radcowskie, przychodnie lekarskie, pracownie architektów, niewielkie przedsiębiorstwa handlowe, apteki, zakłady usługowe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konstrukcja spółki cywilnej jest niekiedy wykorzystywana do prowadzenia działalności w większych rozmiarach, a mianowicie wtedy, kiedy umowa o współdziałanie w realizacji dużego projektu (np. zamówienia publicznego), zwana &lt;strong&gt;konsorcjum&lt;/strong&gt;, zostanie przez strony ukształtowana jako umowa spółki cywilnej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy, że znaczna część kodeksowej regulacji dotyczącej spółki cywilnej ma charakter dyspozytywny, co oznacza, że strony mogą ją zmodyfikować. Istnieje więc spora szansa, że - po konsultacji z prawnikiem co do brzmienia umowy spółki cywilnej - ta forma prowadzenia działalności zyska na atrakcyjności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Auguste Renoira &lt;em&gt;„Bal w Moulin de la Galette”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w roku 1876 i aktualnie znajduje się w paryskim Musée d’Orsay.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym jest spółka cywilna? Spółka cywilna jest stosunkiem obligacyjnym opartym na umowie, w której wspólnicy zobowiązują się do osiągnięcia wspólnego celu gospodarczego przez działanie w oznaczony sposób, w tym w szczególności poprzez wniesienie wkładów.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/spolkacywilna.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/spolkacywilna.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ochrona praw konsumenta. Sprzedaż. Rękojmia przy sprzedaży.</title><link href="http://localhost:4000/sprzedazkonsumencka" rel="alternate" type="text/html" title="Ochrona praw konsumenta. Sprzedaż. Rękojmia przy sprzedaży." /><published>2020-12-11T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-11T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Ochrona%20praw%20konsumenta.%20S%20przeda%C5%BC.%20R%C4%99kojmia%20przy%20sprzeda%C5%BCy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sprzedazkonsumencka">&lt;h4 id=&quot;czym-jest-sprzedaż-konsumencka&quot;&gt;Czym jest sprzedaż konsumencka?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Przez umowę sprzedaży sprzedawca zobowiązuje się przenieść na kupującego własność rzeczy i wydać mu rzecz, a kupujący zobowiązuje się rzecz odebrać i zapłacić sprzedawcy cenę. Sprzedaż konsumencka to &lt;strong&gt;transakcja, w której kupującym jest konsument, a sprzedawcą - przedsiębiorca&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czego-może-żądać-kupujący-konsument-jeszcze-przed-zawarciem-umowy&quot;&gt;Czego może żądać kupujący konsument jeszcze przed zawarciem umowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Po pierwsze, kupujący konsument ma prawo otrzymać od sprzedawcy przed zawarciem umowy &lt;strong&gt;informacje wystarczające do prawidłowego i pełnego korzystania z rzeczy sprzedanej&lt;/strong&gt;. Informacje te muszą być sporządzone &lt;strong&gt;w języku polskim&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;w sposób jasny, zrozumiały i niewprowadzający w błąd&lt;/strong&gt;. Konsumentowi należy w szczególności przekazać dane o rodzaju rzeczy, jej producencie lub importerze, znaku bezpieczeństwa, dopuszczeniu do obrotu na terytorium Rzeczypospolitej, określenie energochłonności rzeczy (jeżeli rodzaj rzeczy tego wymaga).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli rzecz jest sprzedawana w opakowaniu jednostkowym lub w zestawie, to wszystkie wyżej wymienione informacje powinny znajdować się na rzeczy sprzedanej lub być z nią trwale połączone (np. umieszczone w tym samym pudełku). W pozostałych przypadkach sprzedawca ma obowiązek umieścić informację w pobliżu rzeczy sprzedawanej, przy czym może poprzestać na podaniu rodzaju rzeczy, jej głównej cechy użytkowej oraz jej producenta lub importera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprzedawca jest zobowiązany zapewnić w miejscu sprzedaży odpowiednie warunki techniczno-organizacyjne umożliwiające kupującemu dokonanie wyboru rzeczy sprzedanej i sprawdzenie jej jakości, kompletności oraz funkcjonowania głównych mechanizmów i podstawowych podzespołów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więcej, &lt;strong&gt;sprzedawca ma obowiązek - na żądanie kupującego - wyjaśnić mu znaczenie poszczególnych postanowień umowy sprzedaży&lt;/strong&gt;. Konsument może zgłosić takie żądanie niezależnie do tego, w jakiej formie zawierana jest umowa (pisemnej, ustnej, dokumentowej, elektronicznej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli zatem jako przedsiębiorcy trudnimy się sprzedażą, a naszymi klientami są konsumenci, to pamiętajmy o należytej realizacji obowiązku informacyjnego oraz o tym, by nasi pracownicy tłumaczyli klientom postanowienia umów, jeżeli ci zgłoszą takie żądanie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-polepsza-sytuację-kupującego-konsumenta-po-zawarciu-umowy&quot;&gt;Co polepsza sytuację kupującego konsumenta po zawarciu umowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Kupujący konsument jest na uprzywilejowanej pozycji również po zawarciu umowy sprzedaży. Zacznijmy od tego, że &lt;strong&gt;sprzedawca ma obowiązek wydać kupującemu konsumentowi rzecz sprzedaną niezwłocznie, a w żadnym wypadku nie później niż w ciągu 30 dni od zawarcia umowy&lt;/strong&gt; (dopuszczalne jest jednak odmienne uregulowanie tej kwestii w umowie). W razie opóźnienia sprzedawcy kupujący może wyznaczyć dodatkowy termin do wydania rzeczy, a po jego bezskutecznym upływie może od umowy odstąpić. Jest to bardzo korzystna dla kupującego regulacja, ponieważ dla wyznaczenia dodatkowego terminu (a w konsekwencji również do odstąpienia od umowy) wystarczy niezawinione opóźnienie sprzedawcy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadto, jeżeli rzecz sprzedana ma zostać przesłana przez sprzedawcę kupującemu będącemu konsumentem, niebezpieczeństwo przypadkowej utraty lub uszkodzenia rzeczy przechodzi na kupującego z chwilą jej wydania kupującemu. Za wydanie rzeczy uważa się natomiast jej powierzenie przez sprzedawcę przewoźnikowi, jeżeli sprzedawca nie miał wpływu na wybór przewoźnika przez kupującego. Powyższe oznacza, że &lt;strong&gt;przez cały okres od momentu wydania przesyłki przewoźnikowi do momentu jej wydania konsumentowi pełną odpowiedzialność za tę przesyłkę ponosi sprzedawca&lt;/strong&gt;. Jeżeli przesyłka zaginie lub zostanie zniszczona, to konsument nie ma obowiązku płacić za rzecz (jeśli już to zrobił, może żądać zwrotu ceny). Wyjątkiem będzie tu sytuacja, w której sprzedawca nie miał wpływu na wybór przewoźnika. Pamiętajmy jednak, że sprzedawca ma wpływ na wybór przewoźnika wtedy, gdy zaoferował konsumentowi kilka metod dostarczenia towaru, pozostawiając wybór jednej z nich kupującemu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-uprawnienia-ma-kupujący-konsument-w-przypadku-wad-rzeczy&quot;&gt;Jakie uprawnienia ma kupujący konsument w przypadku wad rzeczy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W przypadku stwierdzenia wadliwości rzeczy sprzedanej, konsument ma do wyboru jedną z czterech możliwości: 1) żądanie usunięcia wady; 2) żądanie wymiany rzeczy na wolną od wad; 3) złożenie oświadczenia o obniżeniu ceny; 4) złożenie oświadczenia o odstąpieniu od umowy (to uprawnienie przysługuje jedynie wówczas, gdy wady są istotne).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście uprawnienia te przysługują konsumentowi jedynie wówczas, gdy rzecz miała wadę w chwili zawarcia umowy. Ustawodawca wprowadza tutaj &lt;strong&gt;domniemanie, zgodnie z którym, jeżeli kupującym jest konsument, a wada fizyczna została stwierdzona przed upływem roku od dnia wydania rzeczy sprzedanej, domniemywa się, że wada lub jej przyczyna istniała w chwili przejścia niebezpieczeństwa na kupującego&lt;/strong&gt;. Konsument musi więc wyłącznie wskazać wadę. To sprzedawca, chcąc zwolnić się z odpowiedzialności, musi wykazać, że wada lub jej przyczyna powstała później.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdy przedmiotem sprzedaży są rzeczy oznaczone tylko co do gatunku albo rzeczy mające powstać w przyszłości, zasadą jest, że sprzedawca jest zwolniony od odpowiedzialności z tytułu rękojmi, jeżeli kupujący wiedział o wadzie w chwili wydania rzeczy (wydanie rzeczy następuje zazwyczaj później niż samo zawarcie umowy). Przepisu tego nie stosuje się jednak, gdy kupującym jest konsument. Nawet &lt;strong&gt;jeżeli kupujący konsument po zawarciu umowy – a przed wydaniem mu rzeczy – dowiedział się o wadzie rzeczy i przyjął tę rzecz, to nie traci uprawnień z rękojmi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto pamiętać, że &lt;strong&gt;jeśli kupujący będący konsumentem zażądał wymiany rzeczy lub usunięcia wady albo złożył oświadczenie o obniżeniu ceny, określając kwotę, o którą cena ma być obniżona, a sprzedawca nie ustosunkował się do tego żądania w terminie czternastu dni, uważa się, że żądanie to uznał za uzasadnione&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że jako konsumenci nie musimy czekać wielu miesięcy na odpowiedź sprzedawcy, a jako sprzedawcy - powinniśmy pamietać o regularnym odpisywaniu na reklamacje konsumentów.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-sprzedawca-może-wymusić-na-kupującym-konsumencie-zmianę-sposobu-korzystania-z-rękojmi&quot;&gt;Czy sprzedawca może wymusić na kupującym konsumencie zmianę sposobu korzystania z rękojmi?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli kupujący złożył oświadczenie o obniżeniu ceny albo o odstąpieniu od umowy, sprzedawca może &lt;em&gt;„unicestwić”&lt;/em&gt; to oświadczenie poprzez niezwłoczne i pozbawione nadmiernych niedogodności dla kupującego usunięcie wady (albo wymianę rzeczy na wolną od wad). Sprzedawca nie może tego jednak uczynić wtedy, kiedy rzecz ta była już wymieniana lub naprawiana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W wypadku zgłoszenia przez kupującego konsumenta żądania usunięcia wady albo wymiany rzeczy na wolną od wad, sprzedawca jest co do zasady związany tym wyborem. Jest tu jeden wyjątek - jeżeli doprowadzenie rzeczy do zgodności z umową w sposób wybrany przez kupującego jest niemożliwe albo wymagałoby nadmiernych kosztów w porównaniu ze sposobem proponowanym przez sprzedawcę, sprzedawca może pozostać przy swojej metodzie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto wiedzieć, że sprzedawca nie może odmówić kupującemu konsumentowi demontażu i ponownego montażu rzeczy po naprawie lub wymianie na niewadliwą, nawet jeżeli byłoby to dla niego nieopłacalne. Konsument jest jednak zobowiązany ponieść tę część kosztów demontażu i montażu, które przewyższają wartość rzeczy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-konsument-może-skorzystać-z-rękojmi-tylko-dlatego-że-rzecz-nie-jest-taka-jak-w-reklamie&quot;&gt;Czy konsument może skorzystać z rękojmi tylko dlatego, że rzecz nie jest taka, jak w reklamie?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pamiętajmy, że wadą rzeczy jest również nieposiadanie przez nią właściwości, o których istnieniu sprzedawca zapewnił kupującego. Co więcej, jeżeli kupującym jest konsument, na równi z zapewnieniem sprzedawcy traktuje się publiczne zapewnienia producenta lub importera rzeczy.  Charakter właściwości, o których istnieniu zapewnił sprzedawca (producent lub importer) jest drugorzędny (mogą to być np. właściwości użytkowe, wyłącznie estetyczne, dotyczące pochodzenia rzeczy). Właściwości te muszą jednak mieć wpływ na decyzję kupującego o zawarciu umowy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oznacza to, że &lt;strong&gt;kupujący konsument może złożyć oświadczenie o obniżeniu ceny, a nawet o odstąpieniu od umowy także wtedy, kiedy rzecz nie będzie mieć właściwości podanych w reklamie&lt;/strong&gt; (a także w ulotkach informacyjnych czy katalogach) a sprzedawca nie będzie mógł się zwolnić od odpowiedzialności z tego powodu, że on sam konsumenta o niczym nie zapewniał. Może jednak zwolnić się z odpowiedzialności, jeżeli wykaże, że zapewnień producenta nie znał lub, oceniając rozsądnie, nie mógł znać albo nie mogły one mieć wpływu na decyzję kupującego o zawarciu umowy sprzedaży, albo gdy ich treść została sprostowana przed zawarciem umowy sprzedaży.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na zakończenie mojego wywodu dodam, że &lt;strong&gt;w przypadku sprzedaży konsumenckiej nie jest w zasadzie dopuszczalne ograniczenie lub wyłączenie odpowiedzialności sprzedawcy z tytułu rękojmi&lt;/strong&gt;. Odpowiedzialność tę można ograniczyć jedynie wtedy, kiedy daje nam do tego wyraźną podstawę przepis prawa, a takich przypadków jest naprawdę niewiele (np. ograniczenie czasowe rękojmi za wady używanej rzeczy ruchomej do jednego roku).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Alexeia Alexeivicha Harlamoffa &lt;em&gt;„Młoda sprzedawczyni kwiatów”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w 1885 r. i znajduje się w prywatnej kolekcji.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym jest sprzedaż konsumencka? Przez umowę sprzedaży sprzedawca zobowiązuje się przenieść na kupującego własność rzeczy i wydać mu rzecz, a kupujący zobowiązuje się rzecz odebrać i zapłacić sprzedawcy cenę. Sprzedaż konsumencka to transakcja, w której kupującym jest konsument, a sprzedawcą - przedsiębiorca.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/sprzedazkonsumencka.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/sprzedazkonsumencka.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Odpowiedzialność za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny.</title><link href="http://localhost:4000/produktniebezpieczny" rel="alternate" type="text/html" title="Odpowiedzialność za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny." /><published>2020-12-09T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-09T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Odpowiedzialno%C5%9B%C4%87%20za%20szkod%C4%99%20wyrz%C4%85dzon%C4%85%20przez%20produkt%20niebezpieczny</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/produktniebezpieczny">&lt;h4 id=&quot;czym-jest-produkt-niebezpieczny&quot;&gt;Czym jest produkt niebezpieczny?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Produktem niebezpiecznym jest &lt;strong&gt;rzecz ruchoma niezapewniająca bezpieczeństwa, jakiego można by oczekiwać, uwzględniając normalne użycie produktu&lt;/strong&gt;. Za produkty w powyższym rozumieniu uważa się również zwierzęta i energię elektryczną. W piśmiennictwie wskazuje się na możliwość uznania za produkty niebezpieczne programów komputerowych i innych dóbr niematerialnych, o ile zostały one ucieleśnione w rzeczach ruchomych (przy takim rozumieniu Cyberpunk 2077 zakupiony w pudełku mógłby być teoretycznie zakwalifikowany jako produkt niebezpieczny, ale ten zakupiony w wersji elektronicznej już nie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decydujące znaczenie mają &lt;strong&gt;okoliczności z chwili wprowadzenia produktu do obrotu, ze szczególnym uwzględnieniem sposobu zaprezentowania produktu na rynku i przekazanej konsumentowi informacji o właściwościach produktu&lt;/strong&gt;. Co istotne, produkt nie może być uznany za niezapewniający bezpieczeństwa tylko dlatego, że później wprowadzono do obrotu podobny produkt ulepszony.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto pamiętać, że producent powinien w pewnych okolicznościach przewidywać nietypowe zastosowania wyprodukowanej przez niego rzeczy (np. jeśli kierowana jest ona do dzieci) i do tych przewidywań dopasować informacje przekazywane konsumentowi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W rejestrze produktów niebezpiecznych prowadzonym przez Prezesa Urzędu Konkurencji i Konsumentów widnieją m. in. takie pozycje: łóżeczko dziecięce, dziecięce spodnie dresowe, zjeżdżalnia, grill weekendowy,  dekoracyjna lampa naftowa, salaterka okrągła, dekoracyjne marchewki ze styropianu czy drewniana drabina. Wbrew możliwym skojarzeniom, &lt;em&gt;„produktami niebezpiecznymi”&lt;/em&gt; nie będą maczety i broń, a zwykłe produkty użycia codziennego nie zapewniające należytego bezpieczeństwa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kto-odpowiada-za-szkodę-wyrządzoną-przez-produkt-niebezpieczny&quot;&gt;Kto odpowiada za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny odpowiada przede wszystkim &lt;strong&gt;producent&lt;/strong&gt;, czyli osoba wytwarzająca w ramach swojej działalności gospodarczej produkt niebezpieczny. Wytworzenie produktu musi nastąpić w ramach działalności prowadzonej w sposób zorganizowany i ciągły, nie będzie więc wystarczające wytworzenie produktu przez przedsiębiorcę, ale poza zakresem jego działalności (np. przedsiębiorca zajmujący się produkcją mebli, podczas imprezy promocyjnej, częstuje gości przekąskami, które okazują się być dla nich szkodliwe). Kolejnym warunkiem odpowiedzialności producenta jest wprowadzenie produktu niebezpiecznego do obrotu. Jeżeli producent rzecz wytworzył w ramach swej działalności gospodarczej, ale nie wprowadził jej do obrotu (ponieważ, dla przykładu, ktoś mu ją ukradł i sam wprowadził do obrotu), nie będzie ponosił odpowiedzialności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Odpowiedzialność za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny ponosi również &lt;strong&gt;wytwórca materiału, surowca albo części składowej produktu&lt;/strong&gt;, chyba że wyłączną przyczyną szkody była wadliwa konstrukcja produktu lub wskazówki producenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadto, za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny odpowiada &lt;strong&gt;osoba podająca się za producenta&lt;/strong&gt; oraz osoba wprowadzająca produkt zagraniczny do obrotu krajowego w zakresie swojej działalności gospodarczej (&lt;strong&gt;importer&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto wiedzieć, że &lt;strong&gt;odpowiedzialność wszystkich wyżej wspomnianych osób jest solidarna&lt;/strong&gt;. Poszkodowany może więc domagać się naprawienia szkody od wszystkich tych podmiotów jednocześnie albo od jednego lub kilku z nich (wedle swojego wyboru).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli nie wiadomo, kto jest producentem, osobą podającą się za producenta ani importerem, odpowiedzialność ponosić będzie &lt;strong&gt;ten, kto w zakresie swojej działalności gospodarczej zbył produkt niebezpieczny&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny odpowiada także osoba trzecia (np. znajomy poszkodowanego, który nieodpowiednio użył niebezpiecznego produktu), odpowiedzialność tej osoby i osób zakreślonych wyżej jest solidarna.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kto-i-kiedy-może-zwolnić-się-z-odpowiedzialności&quot;&gt;Kto i kiedy może zwolnić się z odpowiedzialności?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Producent może zwolnić się od odpowiedzialności, jeśli wykaże, że wytworzenie produktu niebezpiecznego nastąpiło poza jego działalnością gospodarczą albo, iż nie wprowadził produktu do obrotu&lt;/strong&gt;. Ustawodawca wprowadził bowiem domniemanie, zgodnie z którym przyjmuje się, że produkt niebezpieczny, który spowodował szkodę, został wytworzony i wprowadzony do obrotu w zakresie działalności gospodarczej producenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Producent nie odpowiada również wtedy, gdy właściwości niebezpieczne produktu ujawniły się po wprowadzeniu go do obrotu, chyba że wynikały one z przyczyny tkwiącej poprzednio w produkcie&lt;/strong&gt;. Nie odpowiada on także wtedy, gdy &lt;strong&gt;nie można było przewidzieć niebezpiecznych właściwości produktu&lt;/strong&gt;, uwzględniając stan nauki i techniki w chwili wprowadzenia produktu do obrotu, albo gdy właściwości te wynikały z zastosowania przepisów prawa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wytwórca materiału, surowca albo części składowej produktu nie będzie ponosić odpowiedzialności, jeżeli uda mu się wykazać, że wyłączną przyczyną szkody była wadliwa konstrukcja produktu lub wskazówki producenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwolnić z odpowiedzialności może się także &lt;strong&gt;sprzedawca, jeśli w terminie miesiąca od otrzymania zawiadomienia o szkodzie wskaże osobę producenta lub importera&lt;/strong&gt;. W wypadku, w którym osoba ta nie jest mu znana, z odpowiedzialności zwalnia wskazanie osoby, od której sam nabył produkt.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czego-można-się-domagać&quot;&gt;Czego można się domagać?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Przede wszystkim domagać się naprawienia szkody na osobie. W takim wypadku odszkodowanie obejmuje wszystkie &lt;strong&gt;koszty wynikłe z powodu uszkodzenia ciała lub wywołania rozstroju zdrowia&lt;/strong&gt; (koszty wizyt lekarskich, leków i wyrobów medycznych, opieki, specjalnej żywności).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadto, można domagać się naprawienia szkody wyrządzonej w mieniu poszkodowanego. Odszkodowanie za szkodę na mieniu nie obejmuje jednak uszkodzenia samego produktu ani korzyści, jakie poszkodowany mógłby osiągnąć w związku z jego używaniem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Należy przy tym pamiętać, że producent odpowiada &lt;strong&gt;za szkodę na mieniu tylko wówczas, gdy rzecz zniszczona lub uszkodzona należy do rzeczy zwykle przeznaczanych do osobistego użytku i w taki przede wszystkim sposób korzystał z niej poszkodowany&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-odszkodowanie-nie-przysługuje&quot;&gt;Kiedy odszkodowanie nie przysługuje?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Odszkodowanie nie przysługuje, &lt;strong&gt;gdy szkoda na mieniu nie przekracza kwoty będącej równowartością 500 euro&lt;/strong&gt;. Kurs euro powinno się co do zasady przyjmować według daty ustalenia odszkodowania. Miarodajny jest średni kurs euro ogłaszany przez Narodowy Bank Polski.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dla rozwiania wątpliwości, dodam, że szkoda o wartości przekraczającej 500 euro podlega naprawieniu w pełnej wysokości, a nie tylko co do nadwyżki ponad tę kwotę.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;w-jakim-terminie-przedawnia-się-roszczenie-o-naprawienie-szkody-wyrządzonej-przez-produkt-niebezpieczny&quot;&gt;W jakim terminie przedawnia się roszczenie o naprawienie szkody wyrządzonej przez produkt niebezpieczny?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Roszczenie o naprawienie szkody wyrządzonej przez produkt niebezpieczny ulega przedawnieniu &lt;strong&gt;z upływem lat trzech od dnia, w którym poszkodowany dowiedział się lub przy zachowaniu należytej staranności mógł się dowiedzieć o szkodzie i osobie obowiązanej do jej naprawienia&lt;/strong&gt;. Ocena tej należytej staranności winna następować z uwzględnieniem niektórych okoliczności subiektywnych dotyczących poszkodowanego (np. wieku, stanu zdrowia, poziomu wykształcenia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W każdym jednak wypadku roszczenie przedawnia się &lt;strong&gt;z upływem lat dziesięciu od wprowadzenia produktu do obrotu&lt;/strong&gt;. Niekiedy precyzyjne określenie momentu, w którym doszło do wprowadzenia produktu do obrotu, może budzić trudności. Po upływie lat dziesięciu poszkodowany nie może już domagać się naprawienia szkody, nawet jeżeli dowiedział się o osobie odpowiedzialnej po tym czasie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-można-jednocześnie-domagać-się-naprawienia-szkody-wyrządzonej-przez-produkt-niebezpieczny-i-dochodzić-uprawnień-z-rękojmi-lub-gwarancji&quot;&gt;Czy można jednocześnie domagać się naprawienia szkody wyrządzonej przez produkt niebezpieczny i dochodzić uprawnień z rękojmi lub gwarancji?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pamiętajmy, że niebezpieczne właściwości produktu nie powinny być utożsamiane z wadą fizyczną rzeczy sprzedanej w rozumieniu przepisów o rękojmi. Wadliwość rzeczy to niezgodność tej rzeczy z umową (np. brak właściwości opisanych w umowie). Są zatem rzeczy wadliwe, które nie mają cech niebezpiecznych, jak i produkty niebezpieczne, które wadliwe nie są.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przepisy o odpowiedzialności za szkodę wyrządzoną przez produkt niebezpieczny nie wyłączają odpowiedzialności za szkody na zasadach ogólnych, za szkody wynikłe z niewykonania lub nienależytego wykonania zobowiązania oraz odpowiedzialności z tytułu rękojmi za wady i gwarancji jakości. &lt;strong&gt;Poszkodowany może zatem dochodzić roszczeń odszkodowawczych, opierając się na wybranej przez siebie podstawie prawnej, a także może realizować uprawnienia z rękojmi i gwarancji&lt;/strong&gt;. Nie wolno mu jedynie łączyć elementów należących do konstrukcji różnych uprawnień.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Adélaïde Labille-Guiard &lt;em&gt;„Autoportret z uczennicami”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w roku 1785 i aktualnie znajduje się w Metropolitan Museum of Art.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym jest produkt niebezpieczny? Produktem niebezpiecznym jest rzecz ruchoma niezapewniająca bezpieczeństwa, jakiego można by oczekiwać, uwzględniając normalne użycie produktu. Za produkty w powyższym rozumieniu uważa się również zwierzęta i energię elektryczną. W piśmiennictwie wskazuje się na możliwość uznania za produkty niebezpieczne programów komputerowych i innych dóbr niematerialnych, o ile zostały one ucieleśnione w rzeczach ruchomych (przy takim rozumieniu Cyberpunk 2077 zakupiony w pudełku mógłby być teoretycznie zakwalifikowany jako produkt niebezpieczny, ale ten zakupiony w wersji elektronicznej już nie).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/produktniebezpieczny.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/produktniebezpieczny.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ochrona praw konsumenta. Odstąpienie od umowy zawartej na odległość lub poza lokalem przedsiębiorstwa. Obowiązek informacyjny.</title><link href="http://localhost:4000/odstapienieodumowy" rel="alternate" type="text/html" title="Ochrona praw konsumenta. Odstąpienie od umowy zawartej na odległość lub poza lokalem przedsiębiorstwa. Obowiązek informacyjny." /><published>2020-12-04T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-04T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Ochrona%20praw%20konsumenta.%20%20Odst%C4%85pienie%20od%20umowy%20zawartej%20na%20odleg%C5%82o%C5%9B%C4%87%20lub%20poza%20lokalem%20przedsi%C4%99biorstwa.%20Obowi%C4%85zek%20informacyjny</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/odstapienieodumowy">&lt;h4 id=&quot;kiedy-umowa-zawarta-jest-na-odległość&quot;&gt;Kiedy umowa zawarta jest na odległość?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zgodnie z definicją zawartą w ustawie o prawach konsumenta, umową zawartą na odległość jest każda &lt;strong&gt;umowa zawarta z konsumentem w ramach zorganizowanego systemu zawierania umów na odległość, bez jednoczesnej fizycznej obecności stron, z wyłącznym wykorzystaniem jednego lub większej liczby środków porozumiewania się na odległość do chwili zawarcia umowy włącznie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umowami zawieranymi na odległość są zatem wszystkie umowy zawierane &lt;strong&gt;przez internet&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;podczas rozmowy telefonicznej&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;za pośrednictwem poczty tradycyjnej lub elektronicznej&lt;/strong&gt;, o ile tylko kontrahentem konsumenta jest przedsiębiorca. Umowa sprzedaży zawarta między dwiema osobami fizycznymi, bez związku z ich działalnością  gospodarczą lub zawodową, nie będzie umową zawartą na odległość w rozumieniu ustawy (mimo że faktycznie została zawarta &lt;em&gt;„na odległość”&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co istotne,  aby można było mówić o umowie zawartej na odległość, strony nie mogą się spotkać w ogóle. Jeżeli zatem strony część negocjacji prowadziły przez telefon, a część osobiście, to umowa nie będzie już zawarta na odległość.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto także wiedzieć, że jednorazowe lub sporadyczne przypadki, kiedy przedsiębiorca zawrze z konsumentem umowę na odległość, nie uzasadniają przyjęcia, że posługuje się on zorganizowanym systemem. Oznacza to, że jeżeli prowadzimy sklep stacjonarny i zadzwoni do nas klient, z którym przez telefon zawrzemy umowę sprzedaży z odbiorem i płatnością w naszym sklepie, to nie będzie to umowa zawarta na odległość w rozumieniu ustawy. Klient ten nie będzie mieć dodatkowych uprawnień.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czym-jest-umowa-zawarta-poza-lokalem-przedsiębiorstwa&quot;&gt;Czym jest umowa zawarta poza lokalem przedsiębiorstwa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Umowa zawarta poza lokalem przedsiębiorstwa to &lt;strong&gt;umowa zawarta przez przedsiębiorcę z konsumentem przy jednoczesnej fizycznej obecności stron w miejscu, które nie jest lokalem przedsiębiorstwa tego przedsiębiorcy&lt;/strong&gt; (lokalem przedsiębiorcy jest także rzecz ruchoma, w której zwyczajowo prowadzi dzialalność - np. samochód, barka). Najczęściej będą to umowy zawierane w mieszkaniu konsumenta (choć trzeba przyznać, że w obecnych czasach zjawisko to straciło na powszechności).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co ciekawe, za umowę zawartą poza lokalem przedsiębiorstwa uważa się również umowę, która faktycznie została podpisana w takim lokalu, lecz stało się to bezpośrednio po tym, jak nawiązano indywidualny i osobisty kontakt z konsumentem w miejscu, które nie jest lokalem przedsiębiorstwa, przy jednoczesnej fizycznej obecności stron (np. konsument, który otrzymał na ulicy ulotkę, po krótkiej rozmowie z przedstawicielem handlowym, decyduje się wejść do lokalu przedsiębiorcy i tam zawrzeć  umowę).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za umowę zawartą poza lokalem przedsiębiorstwa uważa się również umowę zawartą podczas wycieczki zorganizowanej przez przedsiębiorcę, której celem lub skutkiem jest promocja oraz zawieranie umów z konsumentami.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;w-jaki-sposób-konsument-może-odstąpić-od-umowy-zawartej-na-odległość-lub-poza-lokalem-przedsiębiorstwa&quot;&gt;W jaki sposób konsument może odstąpić od umowy zawartej na odległość lub poza lokalem przedsiębiorstwa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Odstąpienie od umowy następuje przez złożenie przedsiębiorcy &lt;strong&gt;oświadczenia na piśmie&lt;/strong&gt;. Jeżeli przedsiębiorca daje taką możliwość, złożenie oświadczenia o odstąpieniu od umowy może nastąpić również &lt;strong&gt;w formie elektronicznej&lt;/strong&gt;. Kiedy do przesyłki dołączono formularz odstąpienia od umowy, korzystamy z niego. W innym wypadku oświadczenie można napisać samodzielnie albo skorzystać z formularza dołączonego do ustawy o prawach konsumenta. Przedsiębiorca ma obowiązek niezwłocznie przesłać konsumentowi potwierdzenie otrzymania oświadczenia o odstąpieniu od umowy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konsument, który zawarł umowę na odległość lub poza lokalem przedsiębiorstwa, może od niej odstąpić &lt;strong&gt;w terminie 14 dni&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;bez podawania przyczyny&lt;/strong&gt; i - co do zasady - &lt;strong&gt;bez ponoszenia kosztów&lt;/strong&gt; (w niektórych sytuacjach konsument będzie musiał zapłacić za zwrot rzeczy, a prawie zawsze będzie zobowiązany do zapłaty za usługi, które były świadczone na jego rzecz jeszcze przed odstąpieniem od umowy). Termin na odstąpienie od umowy liczony jest od dnia wydania konsumentowi rzeczy, a jeżeli treścią umowy nie było objęte wydanie rzeczy - od dnia zawarcia umowy. Spora część przedsiębiorców (głównie sklepów internetowych) pozwala konsumentom na odstąpienie od umowy w terminie dłuższym niż 14 dni. Takie działanie jest dopuszczalne, niedopuszczalne jest natomiast skrócenie tego terminu. Przedsiębiorca nie może również zobowiązać konsumenta do podania powodu, dla którego odstępuje od umowy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-postąpić-jeśli-przedsiębiorca-nie-poinformował-o-prawie-odstąpienia-od-umowy&quot;&gt;Jak postąpić, jeśli przedsiębiorca nie poinformował o prawie odstąpienia od umowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Przedsiębiorca ma obowiązek poinformować konsumenta o uprawnieniu do odstąpienia od umowy oraz o warunkach realizacji tego prawa. Przedsiębiorcy najcześciej respektują przepisy i wraz z potwierdzeniem złożenia zamówienia konsument otrzymuje pełny pakiet informacji, jak &lt;em&gt;„wycofać się”&lt;/em&gt; z umowy. Jeżeli konsument zostanie poinformowany z opóźnieniem, to termin 14 dni liczy się od dnia przekazania informacji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli jednak w ogóle nie otrzymaliśmy informacji, to nie oznacza, że nie możemy od umowy odstąpić. &lt;strong&gt;Prawo to przysługuje nam aż przez 12 miesięcy od dnia doręczenia rzeczy (zawarcia umowy), po czym wygasa&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że w jeżeli w ciągu tego czasu dowiemy się o prawie odstąpienia od umowy, to możemy z niego skorzystać. Po upływie roku nie mamy już takiej możliwości.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-zrobić-po-odstąpieniu-od-umowy&quot;&gt;Co zrobić po odstąpieniu od umowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Odstąpienie od umowy powoduje, że umowę uważa się za niezawartą. Oznacza to, że obie &lt;strong&gt;strony powinny zwrócić sobie to, co świadczyły&lt;/strong&gt;. Musimy więc &lt;strong&gt;zwrócić zakupioną rzecz w terminie 14 dni od dnia odstąpienia od umowy&lt;/strong&gt; (wystarczy odesłanie rzeczy przed upływem tego terminu), chyba że przedsiębiorca zaproponował, że sam odbierze rzecz. Pamiętajmy, że zwracana rzecz musi być nieuszkodzona i kompletna, w przeciwnym razie możemy ponieść odpowiedzialność za jej zniszczenie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli przed odstąpieniem od umowy korzystaliśmy z usług przedsiębiorcy, to powinniśmy uiścić za to wynagrodzenie (np. jeśli zawarliśmy umowę z dostawcą internetu i przez tydzień korzystaliśmy z internetu, po czym odstąpiliśmy od umowy, to dostawcy należy się wynagrodzenie za ten tydzień).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przedsiębiorca ma obowiązek zwrócenia w terminie 14 dni od dnia otrzymania oświadczenia o odstąpienia od umowy wszystkich dokonanych przez konsumenta płatności, przy czym powinien to zrobić - co do zasady - w taki sposób, w jaki konsument dokonał zapłaty.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-informacje-przedsiębiorca-ma-obowiązek-przekazać-konsumentowi&quot;&gt;Jakie informacje przedsiębiorca ma obowiązek przekazać konsumentowi?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ustawa o prawach konsumenta nakazuje przedsiębiorcom przekazywać konsumentom, najpóźniej w chwili wyrażenia przez konsumenta woli zawarcia umowy, bardzo szeroki zakres informacji zarówno o umowie, jak i o samym przedsiębiorcy. Obowiązek ten dotyczy wszystkich umów (także tych zawieranych w tradycyjny sposób), ale przy umowach zawieranych na odległość lub poza lokalem przedsiębiorstwa polega poszerzeniu. Informacja taka musi być ponadto jasna i zrozumiała.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przedsiębiorca ma więc obowiązek poinformować konsumenta m. in. o: &lt;strong&gt;głównych cechach świadczenia&lt;/strong&gt;; sposobie porozumiewania się z konsumentem; łącznej &lt;strong&gt;cenie lub wynagrodzeniu za świadczenie&lt;/strong&gt;; ewentualnych kosztach związanych z wykorzystywaniem środka porozumiewania się na odległość (jeśli są wyższe niż zazwyczaj); &lt;strong&gt;sposobie i terminie zapłaty&lt;/strong&gt;; &lt;strong&gt;trybie składania i rozpatrywania reklamacji&lt;/strong&gt;; sposobie i terminie odstąpienia od umowy; &lt;strong&gt;kosztach zwrotu rzeczy w przypadku odstąpienia od umowy&lt;/strong&gt; przez konsumenta; &lt;strong&gt;gwarancji&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;sposobie wypowiedzenia umowy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponadto, przedsiębiorca musi podać konsumentowi &lt;strong&gt;wszystkie swoje dane identyfikujące&lt;/strong&gt; (firma, organ rejestrowy, numer w KRS) oraz &lt;strong&gt;adres&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;numer telefonu&lt;/strong&gt; i inne dane kontaktowe. Przedsiębiorca musi wskazać także adres do reklamacji, jeśli jest on inny niż adres siedziby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie możemy oczywiście zapominać o obowiązku przekazania konsumentowi informacji o zasadach przetwarzania jego danych osobowych (RODO).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-poprawna-realizacja-obowiązku-informacyjnego-może-polegać-na-udostępnieniu-na-stronie-internetowej-regulaminu&quot;&gt;Czy poprawna realizacja obowiązku informacyjnego może polegać na udostępnieniu na stronie internetowej regulaminu?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ustawa precyzuje, że w przypadku umów zawieranych poza lokalem przedsiębiorstwa przedsiębiorca ma obowiązek przekazać konsumentowi wymagane informacje na papierze lub – jeżeli konsument wyraził na to zgodę – na innym trwałym nośniku (np. przesłanie stosownego pliku na adres poczty elektronicznej konsumenta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli strony zawierają umowę na odległość, przedsiębiorca powinien udzielić informacji w sposób odpowiadający rodzajowi użytego środka porozumiewania się na odległość (najcześciej będzie to więc przesłanie pliku na adres poczty elektronicznej konsumenta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Posiadanie przez przedsiębiorcę regulaminu sklepu internetowego czy regulaminu świadczenia usług drogą elektroniczną (obowiązkowego) nie zwalnia z konieczności przekazania konsumentowi informacji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-postąpić-w-przypadku-niechcianego-kontaktu-ze-strony-przedstawiciela-handlowego&quot;&gt;Jak postąpić w przypadku niechcianego kontaktu ze strony przedstawiciela handlowego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Każdemu przynajmniej raz w życiu próbowano przez telefon sprzedać kołdrę z merynosa. Przedstawiciele handlowi bardzo często nie stosują się do obowiązujących przepisów i nie mówią po co tak naprawdę do nas dzwonią. Tymczasem &lt;strong&gt;jeżeli przedsiębiorca kontaktuje się z konsumentem przez telefon w celu zawarcia umowy na odległość, ma obowiązek na początku rozmowy poinformować konsumenta o tym celu, a ponadto podać identyfikujące go dane oraz dane identyfikujące osobę, w imieniu której telefonuje&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W pierwszej kolejności powinniśmy żądać danych naszego rozmówcy. Jeżeli zależy nam na tym, by nie kontaktowano się z nami w przyszłości, powinniśmy &lt;strong&gt;zażądać, by nasze dane zostały usunięte z bazy danych przedsiębiorcy&lt;/strong&gt;. To powinno uwolnić nas przynajmniej od tej jednej firmy. Możemy się też po prostu rozłączyć, ale najpewniej keidyś zadzwonią ponownie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto też &lt;strong&gt;uważnie czytać wszystkie zgody marketingowe&lt;/strong&gt;. Bardzo często zgadzamy się na coś, na co - gdybyśmy przeczytali - nie chcielibyśmy się zgodzić. W ten sposób możemy udzielić podmiotowi prowadzącemu sklep internetowy, w którym kupujemy karmę dla kota, zgody na przekazanie naszych danych innym podmiotom, prowadzącym inne sklepy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli otrzymamy od przedsiębiorcy przesyłkę, w której będą niezamówione przez nas produkty i żądanie do zapłaty ceny, to możemy ja spokojnie wyrzucić. Nie mamy bowiem obowiązku ani płacić za te rzeczy, ani też odsyłać ich przedsiębiorcy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Aleksandra Gierymskiego &lt;em&gt;„Pomarańczarka”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w latach 1880 - 1881, aktualnie znajduje się w Muzeum Narodowym w Warszawie (od 2011 roku, kiedy to rok wcześniej odnalazło się na rynku antykwarycznym w północnych Niemczech).&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Kiedy umowa zawarta jest na odległość? Zgodnie z definicją zawartą w ustawie o prawach konsumenta, umową zawartą na odległość jest każda umowa zawarta z konsumentem w ramach zorganizowanego systemu zawierania umów na odległość, bez jednoczesnej fizycznej obecności stron, z wyłącznym wykorzystaniem jednego lub większej liczby środków porozumiewania się na odległość do chwili zawarcia umowy włącznie.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/odstapienieodumowy.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/odstapienieodumowy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ochrona konsumenta w polskim prawie. Klauzule niedozwolone.</title><link href="http://localhost:4000/klauzuleniedozwolone" rel="alternate" type="text/html" title="Ochrona konsumenta w polskim prawie. Klauzule niedozwolone." /><published>2020-12-02T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-02T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Ochrona%20konsumenta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/klauzuleniedozwolone">&lt;h4 id=&quot;kim-jest-konsument&quot;&gt;Kim jest konsument?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Konsumentem jest &lt;strong&gt;osoba, która dokonuje z przedsiębiorcą oznaczonej czynności prawnej, jeżeli czynność ta nie jest bezpośrednio związana z jej działalnością gospodarczą lub zawodową&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najistotniejszym elementem definicji konsumenta jest brak bezpośredniego związku czynności prawnej z działalnością gospodarczą lub zawodową. Konsumentem będzie więc osoba, która podejmuje czynność w celu zaspokojenia swoich potrzeb osobistych, potrzeb rodziny, domowników, przyjaciół czy znajomych. Nie zawsze łatwo jest określić czy dana czynność ma bezpośredni związek z wykonywaniem zawodu lub prowadzeniem działalności gospodarczej, ale dla uproszczenia można przyjąć, że konsumentem będzie osoba, która przez podjęcie danej czynności chce zapewnić funkcjonowanie gospodarstwa domowego. Warto wiedzieć, że statusu konsumenta nie pozbawia pośredni związek pomiędzy czynnością a działalnością gospodarczą (zawodową). Osoba, która kupiła samochód, którym będzie jeździć prywatnie (np. do rodziców na niedzielny obiad) i zawodowo (np. na poniedziałkowe spotkanie z klientem) wciąż będzie konsumentem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co istotne, bez znaczenia pozostają osobiste kwalifikacje konsumenta. Dana &lt;strong&gt;osoba może mieć wysokie kompetencje merytoryczne, może świadomie podejmować ryzyko, ale nadal będzie konsumentem, jeśli tylko dokonuje czynności bez związku ze swoją działalnością gospodarczą lub zawodową&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-postanowienia-nie-mogą-znaleźć-się-w-umowie-z-konsumentem&quot;&gt;Jakie postanowienia nie mogą znaleźć się w umowie z konsumentem?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Postanowieniami niedozwolonymi będą wszystkie te &lt;strong&gt;postanowienia, które kształtują prawa i obowiązki konsumenta w sposób sprzeczny z dobrymi obyczajami, rażąco naruszając jego interesy&lt;/strong&gt;. Uznanie postanowienia za niedozwolone wymaga spełnienia obu tych przesłanek. W orzecznictwie wskazuje się przy tym, że z reguły rażące naruszenie interesu konsumenta jest naruszeniem dobrych obyczajów, ale nie zawsze zachowanie sprzeczne z dobrymi obyczajami rażąco narusza interes konsumenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobre obyczaje narusza postępowanie, którego celem jest zdezorientowanie konsumenta, wykorzystanie jego niewiedzy lub naiwności czy ukształtowanie stosunku prawnego z naruszeniem zasady równości stron. Innymi słowy, dobre obyczaje narusza postępowanie &lt;strong&gt;nieuczciwe, nierzetelne, sprzeczne z akceptowanymi standardami działania&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za działania rażąco naruszające interesy konsumenta należy natomiast uznać te, które są dla konsumenta &lt;strong&gt;niekorzystne finansowo, wiążą się z nadmiernym wysiłkiem organizacyjnym, polegają na nierzetelnym traktowaniu, wprowadzaniu w błąd czy naruszaniu prywatności&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-w-umowie-może-znaleźć-się-zapis-naruszający-interesy-konsumenta&quot;&gt;Kiedy w umowie może znaleźć się zapis naruszający interesy konsumenta?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Odpowiedź na to pytanie jest prosta - zapis naruszający interesy konsumenta może znaleźć się w umowie &lt;strong&gt;wtedy, kiedy był on negocjowany z konsumentem&lt;/strong&gt;. Klauzula niedozwolona może znaleźć się w umowie wyłącznie wtedy, kiedy konsument miał rzeczywisty wpływ nie tyle na brzmienie umowy w ogólności, co na treść tego konkretnego zapisu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wszędzie tam, gdzie konsument otrzymał do podpisu wzorzec umowy, względnie mógł wybrać między kilkoma obowiązującymi u przedsiębiorcy wzorcami, nie możemy mowić o indywidualnym uzgodnieniu. Co ważne, jeżeli jako przedsiębiorca pozostajemy w sporze z konsumentem, to my musimy wykazać, że indywidualnie wynegocjowaliśmy z nim takie brzmienie umowy (np. okazać w sądzie korespondencję).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poza tym, za niedozwolone nie mogą być uznane postanowienia określające główne świadczenia stron, o ile zostały sformułowane w sposób jednoznaczny.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-zidentyfikować-klauzulę-niedozwoloną&quot;&gt;Jak zidentyfikować klauzulę niedozwoloną?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W pierwszej kolejności należy podjąć próbę oceny czy postanowienie jest nieuczciwe, nierzetelne, naraża konsumenta na stratę finansową lub godzi w jego prywatność. Innymi słowy, oceniamy czy postanowienie to jest z punktu widzenia konsumenta sprawiedliwe. Oceny dokonuje się według stanu z chwili zawarcia umowy, z uwzględnieniem wszystkich okoliczności towarzyszących jej podpisaniu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli podejrzewamy, że w naszej umowie znalazło się niedozwolone postanowienie, &lt;strong&gt;możemy przeprowadzić prosty test - zastanowić się czy zgodzilibyśmy się na taki zapis, gdybyśmy mieli możliwość negocjowania umowy. Jeżeli odpowiedź na to pytanie jest przecząca, to mamy do czynienia z postanowieniem niedozwolonym&lt;/strong&gt;. Oczywiście test zadziała wyłącznie wtedy, kiedy będziemy sprawę oceniać możliwie obiektywnie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W pewnych przypadkach ocena czy dana klauzula jest niedozwolona może nastręczać problemów. Ustawodawca jakby zdawał sobie z tego sprawę i w art. 385[1] Kodeksu cywilnego umieścił katalog postanowień niedozwolonych. Jest on dość obszerny, więc ograniczę się tutaj  jedynie do podania kilku przykładów klauzul naruszających interesy konsumenta: ograniczenie odpowiedzialności za szkody na osobie, nałożenie na konsumenta rażąco wygórowanej kary umownej czy wyłączenie jurysdykcji sądów polskich. Jeśli oceniana przez nas klauzula będzie znajdować się w przywołanym przepisie, to możemy ja uznać za niedozwoloną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wątpliwości może też rozwiać skorzystanie z &lt;strong&gt;rejestru klauzul niedozwolonych prowadzonego przez Prezesa Urzędu Ochrony Konkurencji i Konsumentów&lt;/strong&gt;. W tym właśnie rejestrze znalazły się &lt;strong&gt;zapisy przewidujące wygórowane opłaty za likwidację tzw. polisolokat&lt;/strong&gt; czy &lt;strong&gt;postanowienia dające bankom prawo do dowolnego ustalania kursu franka szwajcarskiego&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-są-konsekwencje-zawarcia-w-umowie-z-konsumentem-niedozwolonego-postanowienia&quot;&gt;Jakie są konsekwencje zawarcia w umowie z konsumentem niedozwolonego postanowienia?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Postanowienie niedozwolone nie wiąże konsumenta&lt;/strong&gt;. Co istotne, &lt;strong&gt;umowa w pozostałym zakresie jest ważna&lt;/strong&gt; i strony nadal mają obowiązek ją wykonać. Nie stosuje się jedynie tego zapisu, który narusza interesy konsumenta. Wyjątek zachodzi wtedy, kiedy umowa - bez usuniętego zapisu - nie może być wykonana w ogóle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kontroli zgodności postanowienia z dobrymi obyczajami dokonuje sąd. Jeżeli zatem chcemy ochrony, to musimy wytoczyć powództwo. Warto wiedzieć, że istnieje jeden wyjątek od tej reguły. Jeśli postanowienie stosowane we wzorcach przez podmiot X zostało wpisane do rejestru klauzul niedozwolonych prowadzonego przez Prezesa Urzędu Ochrony Konkurencji i Konsumentów, to na ten fakt mogą powoływać się wszyscy konsumenci, którzy zawarli umowę z podmiotem X (nie muszą wnosić odrębnych pozwów).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy również, że niestosowanie się do prawomocnego orzeczenia sądu w przedmiocie postanowień wzorca umownego jest wykroczeniem zagrożonym karą grzywny.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;dlaczego-we-wzorcach-umów-przeznaczonych-dla-konsumentów-warto-unikać-niejasności&quot;&gt;Dlaczego we wzorcach umów przeznaczonych dla konsumentów warto unikać niejasności?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Każdy wzorzec powinien zawierać postanowienia zrozumiałe i jednoznaczne (zasada transparentności wzorca). Wzorce przeznaczone do stosowania w relacjach z konsumentami powinny być przygotowane ze szczególną dbałością o precyzyjne brzmienie zapisów. Wszelkie &lt;strong&gt;niejednoznaczności rozstrzyga się bowiem na korzyść konsumenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli mamy wątpliwości czy sporządzony przez nas wzorzec (np. regulamin sklepu internetowego) jest transparentny i wolny od klauzul niedozwolonych, poprośmy o poradę adwokata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Józefa Pankiewicza &lt;em&gt;„Targ na kwiaty przed kościołem św. Magdaleny w Paryżu”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w 1890 roku, aktualnie znajduje się w Muzeum Narodowym w Poznaniu.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Kim jest konsument? Konsumentem jest osoba, która dokonuje z przedsiębiorcą oznaczonej czynności prawnej, jeżeli czynność ta nie jest bezpośrednio związana z jej działalnością gospodarczą lub zawodową.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/klauzuleniedozwolone.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/klauzuleniedozwolone.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Obowiązek alimentacyjny.</title><link href="http://localhost:4000/obowiazekalimentacyjny" rel="alternate" type="text/html" title="Obowiązek alimentacyjny." /><published>2020-11-27T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-27T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/alimenty</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/obowiazekalimentacyjny">&lt;h4 id=&quot;jaki-jest-zakres-obowiązku-alimentacyjnego&quot;&gt;Jaki jest zakres obowiązku alimentacyjnego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Realizacja obowiązku alimentacyjnego polega na dostarczaniu uprawnionemu potrzebnych mu &lt;strong&gt;środków utrzymania&lt;/strong&gt;, a w przypadku małoletnich uprawnionych - również &lt;strong&gt;środków wychowania&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zakres świadczeń alimentacyjnych &lt;strong&gt;zależy od usprawiedliwionych potrzeb uprawnionego oraz od zarobkowych i majątkowych możliwości zobowiązanego&lt;/strong&gt;. Nadto, wykonywanie obowiązku alimentacyjnego względem dziecka, które nie jest jeszcze w stanie utrzymać się samodzielnie albo wobec osoby niepełnosprawnej, może polegać w całości lub w części na osobistych staraniach o utrzymanie lub wychowanie uprawnionego (np. zapewnienie uprawnionemu mieszkania, opieki lekarskiej i domowej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak wynika z powyższego, na wysokość alimentów wpływają dwa czynniki: usprawiedliwione potrzeby uprawnionego (nie uwzględnia się potrzeb &lt;em&gt;„nieusprawiedliwionych”&lt;/em&gt; - nauki kolejnego języka obcego, wyjazdów na drogie zagraniczne wakacje, luksusowych ubrań) oraz możliwości zarobkowe i majątkowe zobowiązanego (ocenia się możliwości, a nie realne zarobki, co oznacza, że zobowiązany celowo podejmujący pracę poniżej swoich kwalifikacji może zostać oceniony tak, jak gdyby pracował i zarabiał zgodnie ze swoim wykształceniem i doświadczeniem). Poza tym, jeżeli osoba zobowiązana do alimentów pozbyła się bez ważnego powodu - w okresie 3 lat przed rozpoczęciem postępowania sądowego - swego majątku lub zrezygnowała z pracy, to sąd ustali wysokość alimentów tak, jak gdyby ta zmiana nie nastąpiła.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wysokość świadczenia alimentacyjnego określa się więc &lt;strong&gt;indywidualnie w każdym konkretnym przypadku&lt;/strong&gt; - inaczej będzie się kształtować obowiązek alimentacyjny względem dziecka zdrowego, inaczej względem dziecka chorego, a jeszcze inaczej względem byłego małżonka lub rodzica. Pamietajmy, że celem alimentów nie jest &lt;em&gt;„ukaranie”&lt;/em&gt; zobowiązanego, a zaspokojenie potrzeb uprawnionego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-nie-wpływa-na-zakres-obowiązku-alimentacyjnego&quot;&gt;Co nie wpływa na zakres obowiązku alimentacyjnego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Na zakres obowiązku alimentacyjnego nie wpływają &lt;strong&gt;świadczenia z pomocy społecznej&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;świadczenia z funduszu alimentacyjnego&lt;/strong&gt;, a także &lt;strong&gt;świadczenia dla rodziny zastępczej&lt;/strong&gt;. Ponadto, na zakres obowiązku alimentacyjnego nie wpływa rodzicielskie świadczenie uzupełniające, czyli tzw. &lt;strong&gt;500+&lt;/strong&gt;. Wszystkie te świadczenia, nawet jeżeli są pobierane przez uprawnionego lub jego przedstawiciela ustawowego, pomija się przy ustalaniu wysokości alimentów.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kogo-obciąża-obowiązek-alimentacyjny&quot;&gt;Kogo obciąża obowiązek alimentacyjny?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Obowiązek alimentacyjny obciąża przede wszystkim &lt;strong&gt;krewnych w linii prostej&lt;/strong&gt; (tj. wstępnych i zstępnych) oraz &lt;strong&gt;rodzeństwo&lt;/strong&gt;. Jeżeli wymagają tego zasady współżycia społecznego, obowiązek alimentacyjny może obciążać również &lt;strong&gt;ojczymów&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;macochy&lt;/strong&gt; i &lt;strong&gt;pasierbów&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poza tym, obowiązek alimentacyjny może obciążać &lt;strong&gt;byłego małżonka&lt;/strong&gt;. Będzie tak po pierwsze wtedy, kiedy jeden z byłych małżonków pozostaje w niedostatku, po drugie zaś wtedy, gdy jeden małżonek jest wyłącznie winny rozpadu pożycia, a poziom życia małżonka niewinnego zmalał po rozwodzie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy, że obowiązek alimentacyjny obciąża zstępnych przed wstępnymi, a wstępnych przed rodzeństwem. Jeżeli jest kilku zstępnych lub wstępnych - obciąża bliższych stopniem przed dalszymi. Krewnych w tym samym stopniu obciąża obowiązek alimentacyjny w częściach odpowiadających ich możliwościom zarobkowym i majątkowym. Były małżonek jest natomiast obowiązany do alimentacji w pierwszej kolejności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obowiązek alimentacyjny zobowiązanego w dalszej kolejności powstaje dopiero wtedy, gdy nie ma osoby zobowiązanej w bliższej kolejności albo gdy nie jest możliwe uzyskanie od takiej osoby świadczeń.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dla przykładu, osoba X posiada sporą rodzinę: dziadków, rodziców, dorosłe dzieci, rodzeństwo i byłego małżonka. Jeżeli popadnie w niedostatek, to będzie mogła żądać alimentów w pierwszej kolejności od byłego małżonka, a następnie od dzieci, rodziców, dziadków, a dopiero na końcu od rodzeństwa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-można-przestać-płacić-na-dziecko&quot;&gt;Kiedy można przestać &lt;em&gt;„płacić na dziecko”&lt;/em&gt;?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dopóki &lt;strong&gt;dziecko jest niepełnoletnie, rodzic nie może uchylić się od swego obowiązku alimentacyjnego&lt;/strong&gt;, niezależnie od okoliczności. Bez znaczenia pozostaje, czy mamy z dzieckiem dobre relacje oraz, jakie są zarobki drugiego rodzica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ogółem można powiedzieć, że rodzice są zobowiązani do świadczeń alimentacyjnych względem dziecka, które nie jest jeszcze w stanie utrzymać się samodzielnie, nawet jeżeli jest już pełnoletnie. Inaczej rzecz będzie wyglądać w przypadku dziecka, które po ukończeniu liceum pójdzie do pracy, a inaczej w przypadku dziecka, które rozpocznie studia i nie będzie mogło pracować na pełen etat. Z obowiązku alimentacyjnego nie zwalnia automatycznie ani ukończenie przez dziecko oznaczonego roku życia, ani nawet podjęcie przez dziecko pracy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rodzic może jednak uchylić się od świadczeń alimentacyjnych na rzecz dziecka pełnoletniego, jeżeli &lt;strong&gt;świadczenia te są połączone z nadmiernym dla niego uszczerbkiem&lt;/strong&gt;,  albo, jeśli &lt;strong&gt;dziecko nie dokłada starań w celu uzyskania możliwości samodzielnego utrzymania się&lt;/strong&gt; (np. zostaje skreślone z listy studentów). Rodzic może zaprzestać płacenia alimentów również wtedy, kiedy &lt;strong&gt;dziecko ma majątek&lt;/strong&gt;, który przynosi dochody wystarczające na pokrycie kosztów jego utrzymania.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-z-powodu-pandemii-można-żądać-zmniejszenia-alimentów&quot;&gt;Czy z powodu pandemii można żądać zmniejszenia alimentów?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zmniejszenia alimentów &lt;strong&gt;można żądać w razie zmiany stosunków&lt;/strong&gt;. Za zmianę stosunków będzie uważana jakakolwiek zmiana w sferze możliwości zarobkowych i majątkowych zobowiązanego oraz w zakresie usprawiedliwionych potrzeb uprawnionego. Jeżeli zobowiązany bez swojej winy straci pracę lub inne źródło dochodu, to może z tego powodu żądać zmniejszenia alimentów, które płaci na rzecz innej osoby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oznacza to, że &lt;strong&gt;jeśli z powodu pandemii straciliśmy pracę lub nasza działalność przestała przynosić dochody, to możemy starać się o zmniejszenie świadczeń alimentacyjnych&lt;/strong&gt;. Pamiętajmy jednak, że będziemy musieli wykazać w sądzie fakt zmniejszenia się dochodów (lub zwiększenia się naszych koniecznych wydatków), bo samo wystąpienie globalnej pandemii - choć dramatyczne i niespodziewane - nie będzie prowadzić do obniżenia alimentów.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-dziadkowie-mogą-żądać-zwrotu-alimentów-płaconych-na-wnuka&quot;&gt;Czy dziadkowie mogą żądać zwrotu alimentów płaconych na wnuka?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osoba, która dostarcza uprawnionemu środków utrzymania, a nie ma takiego prawnego obowiązku, może żądać od osoby zobowiązanej do alimentów zwrotu poniesionych wydatków&lt;/strong&gt;. Zwrotu żądać mogą również osoby zobowiązane do świadczeń z tego powodu, że nie można w odpowiednim czasie tych świadczeń uzyskać od osoby, która jest zobowiązana w pierwszej kolejności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dziadkowie mogą więc domagać się zwrotu alimentów płaconych na wnuka, jeśli płacili oni alimenty za swoje dziecko, które ignorowało sprawę (miało możliwość płacenia alimentów, ale tego zwyczajnie nie robiło), ewentualnie wtedy, kiedy tych alimentów nie można było od niego wyegzekwować (ponieważ np. ukryło swój majątek). Takie &lt;strong&gt;roszczenie przedawni się z upływem trzech lat&lt;/strong&gt;, więc lepiej się pospieszyć.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-alimentów-można-się-zrzec&quot;&gt;Czy alimentów można się zrzec?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W orzecznictwie prezentowane jest jednolite stanowisko, zgodnie z którym &lt;strong&gt;nie jest dopuszczalne zrzeczenie się prawa do alimentów&lt;/strong&gt;. Nie jest to możliwe nawet wtedy, kiedy - w zamian za zrzeczenie się swego prawa - uprawniony otrzymuje od zobowiązanego jednorazowo dużą sumę pieniędzy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nieco więcej kontrowersji wywołuje możliwość zrzeczenia się wymagalnych już rat alimentacyjnych, ale mimo wszystko większość prawników opowiada się za niedopuszczalnością takiego rozwiązania. Jeżeli zatem jesteśmy zobowiązani do płacenia alimentów, to odradzałabym kierowanie do uprawnionego propozycji zawarcia ugody, na mocy której zrzekłby się on alimentów w zamian za oznaczoną kwotę lub prawo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prawo do alimentów jest prawem ściśle związanym z daną osobą, nie przechodzi na jej spadkobierców i nie może być zbyte. &lt;strong&gt;Wierzytelność z tytułu alimentów nie może być przedmiotem przelewu, egzekucji i nie może być umorzona przez potrącenie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-zrobić-kiedy-alimentów-żąda-rodzic-z-którym-nie-mamy-kontaktu-od-wielu-lat&quot;&gt;Co zrobić, kiedy alimentów żąda rodzic, z którym nie mamy kontaktu od wielu lat?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Od wykonania obowiązku alimentacyjnego &lt;strong&gt;można się uchylić, jeżeli żądanie alimentów jest sprzeczne z zasadami współżycia społecznego&lt;/strong&gt;. Żądanie alimentów od dziecka przez rodzica, który latami nie utrzymywał z dzieckiem kontaktu, sam nie płacił na nie alimentów lub znęcał się nad dzieckiem psychicznie i fizycznie, można uznać za naganne i naruszające zasady współżycia społecznego. Za takie może być uznane również żądanie alimentów przez osobę, która w sposób zawiniony doprowadziła do swego niedostatku (np. prowadziła nieodpowiedzialny tryb życia, bez powodu zrezygnowała z pracy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W stosunku do rodzeństwa zobowiązany może uchylić się od świadczeń alimentacyjnych także wtedy, kiedy są one połączone z nadmiernym uszczerbkiem dla niego lub dla jego najbliższej rodziny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Edgara Degasa &lt;em&gt;„Portret rodziny Bellellich”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w latach 1958 - 1967, aktualnie znajduje się w paryskim Muzeum Orsay.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Jaki jest zakres obowiązku alimentacyjnego? Realizacja obowiązku alimentacyjnego polega na dostarczaniu uprawnionemu potrzebnych mu środków utrzymania, a w przypadku małoletnich uprawnionych - również środków wychowania.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/obowiazekalimentacyjny.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/obowiazekalimentacyjny.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Zarząd majątkiem dziecka.</title><link href="http://localhost:4000/zarzadmajatkiem" rel="alternate" type="text/html" title="Zarząd majątkiem dziecka." /><published>2020-11-25T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-25T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/zarzad_majatkiem</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/zarzadmajatkiem">&lt;h4 id=&quot;jak-rodzice-powinni-zarządzać-majątkiem-dziecka&quot;&gt;Jak rodzice powinni zarządzać majątkiem dziecka?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dziecko pozostaje aż do pełnoletności pod władzą rodzicielską, w zakresie której mieści się również uprawnienie do zarządzania majątkiem dziecka. Władza rodzicielska powinna być wykonywana tak, &lt;strong&gt;jak tego wymaga dobro dziecka i interes społeczny&lt;/strong&gt;, a zarząd majątkiem dziecka winien być sprawowany &lt;strong&gt;z zachowaniem najwyższej staranności&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że rodzice powinni przy podejmowaniu decyzji dotyczących majątku dziecka kierować się przede wszystkim jego dobrem oraz starannie analizować wszelkie możliwe konsekwencje swoich działań. Rodzice nie mogą więc podejmować decyzji dla dziecka niekorzystnych, ryzykownych czy nieprzemyślanych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W przypadku kolizji dobra dziecka z jakimkolwiek innym dobrem (np. interesem majątkowym rodziców) pierwszeństwo należy zawsze przyznać dobru dziecka. Jeżeli zatem ryzykowna inwestycja środków należących do majątku dziecka jawi się rodzicom jako dobra okazja do zarobku, to nie oznacza jeszcze, że będzie to zgodne z dobrem dziecka, a w konsekwencji, że rodzice będą mogli inwestycji takiej dokonać.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rodzice powinni również dysponować dochodem z majątku dziecka w taki sposób, by był on przeznaczany w pierwszej kolejności na utrzymanie i wychowanie dziecka lub jego rodzeństwa. Dopiero w dalszej kolejności dochód może być przeznaczony na inne uzasadnione potrzeby rodziny (np. zakup nowej lodówki). Dochód z majątku dziecka nie może być natomiast przeznaczany na zbytki.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-czynności-mogą-być-podejmowane-przez-rodziców-zarządzających-majątkiem-dziecka&quot;&gt;Jakie czynności mogą być podejmowane przez rodziców zarządzających majątkiem dziecka?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zarząd majątkiem dziecka obejmuje czynności faktyczne (np. dbanie o utrzymanie nieruchomości w niepogorszonym stanie), prawne (np. wezwanie do zapłaty czynszu najmu) i procesowe (np. wytoczenie powództwa o zapłatę zaległego czynszu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rodzice są przedstawicielami ustawowymi dziecka pozostającego pod ich władzą rodzicielską i mogą reprezentować dziecko przy czynnościach prawnych podejmowanych w stosunku do innych osób. Warto jednak wiedzieć, że samodzielnie rodzice mogą podejmować wyłącznie decyzje &lt;strong&gt;mieszczące się w ramach zwykłego zarządu majątkiem dziecka&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-rodzic-nie-może-reprezentować-dziecka&quot;&gt;Kiedy rodzic nie może reprezentować dziecka?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ustawa przewiduje kilka wyjątków od zasady, zgodnie z którą rodzic jest przedstawicielem ustawowym dziecka pozostającego pod jego władzą rodzicielską. Żadne z rodziców nie może bowiem reprezentować dziecka &lt;strong&gt;przy czynnościach prawnych między dziećmi pozostającymi pod ich władzą rodzicielską&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;przy czynnościach prawnych między dzieckiem a jednym z rodziców lub jego małżonkiem&lt;/strong&gt;, chyba że czynność prawna polega na bezpłatnym przysporzeniu na rzecz dziecka (darowizna) albo że dotyczy należnych dziecku od drugiego z rodziców środków utrzymania i wychowania (alimenty).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zasadę tę stosuje się odpowiednio w postępowaniu przed sądem lub innym uprawnionym organem. Oznacza to, że jeden z rodziców może w imieniu dziecka złożyć przeciwko drugiemu rodzicowi pozew o alimenty należne dziecku, ale nie jest już uprawniony do złożenia pozwu o zachowek czy naprawienie szkody wyrządzonej dziecku. W takich przypadkach dziecko musi być reprezentowane przez kuratora. Co więcej, &lt;strong&gt;uprawnienie do zarządzania majątkiem dziecka może być rodzicom odebrane także przez spadkodawcę lub darczyńcę&lt;/strong&gt;, jeżeli osoby te postanowią, że przedmiotami przeznaczonymi dla dziecka rodzice nie będą mogli zarządzać.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-rodzice-mają-obowiązek-wysłuchać-dziecka-przed-podjęciem-decyzji-co-do-jego-majątku&quot;&gt;Czy rodzice mają obowiązek wysłuchać dziecka przed podjęciem decyzji co do jego majątku?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Rodzice &lt;strong&gt;obowiązani są wysłuchać dziecka przed podjęciem decyzji w ważniejszych sprawach dotyczących jego majątku&lt;/strong&gt;, oczywiście, jeżeli rozwój umysłowy i wiek dziecka na to pozwala. Rodzice &lt;strong&gt;powinni także uwzględnić w miarę możliwości rozsądne życzenia dziecka&lt;/strong&gt;. Obowiązek ten obciąża rodziców również wtedy, kiedy dziecko nie ma jeszcze ograniczonej zdolności do czynności prawnych (tj. nie ukończyło 13. roku życia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niewysłuchanie dziecka lub nieuwzględnienie jego rozsądnych życzeń nie powoduje jednak bezpośrednich skutków dla czynności prawnych rodziców, a w szczególności nie czyni ich nieważnymi. Może natomiast w sposób pośredni oddziaływać na orzeczenia w przedmiocie władzy rodzicielskiej.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-dziecko-może-samodzielnie-podejmować-decyzje&quot;&gt;Kiedy dziecko może samodzielnie podejmować decyzje?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dziecko przed ukończeniem 13. roku życia nie ma zdolności do czynności prawnych, a niemal wszystkie czynności prawne dokonane przez osobę pozbawioną zdolności do czynności prawnych są nieważne. Wyjątek stanowią jedynie drobne umowy zawierane w bieżących sprawach życia codziennego i to pod warunkiem, że zostaną od razu wykonane, a dziecko nie jest narażone na pokrzywdzenie (np. zakup drożdżówki w sklepiku szkolnym). Innymi słowy, dziecko może samodzielnie zdecydować czy kupić sobie chipsy, ale niewiele poza tym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inaczej rzecz wygląda w przypadku dzieci starszych. &lt;strong&gt;Dziecko po ukończeniu 13. roku życia nabywa bowiem ograniczoną zdolność do czynności prawnych&lt;/strong&gt;, co powoduje, że może nie tylko zawierać umowy w drobnych bieżących sprawach życia codziennego, ale również &lt;strong&gt;samodzielnie zarządzać swoim zarobkiem&lt;/strong&gt;, przedmiotami nabytymi za ten zarobek oraz &lt;strong&gt;przedmiotami oddanymi przez rodziców do swobodnego użytku&lt;/strong&gt;. Dla przykładu, jeżeli kupimy dziecku tablet, by mogło z niego korzystać podczas nauczania zdalnego, to nie oddaliśmy tego urządzenia dziecku do swobodnego użytku, a w konkretnym celu. Dziecko nie może więc sprzedać tabletu bez naszej zgody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli czynność nie dotyczy zarobku dziecka ani przedmiotów oddanych mu do swobodnego użytku, do jej dokonania potrzebna jest zgoda rodziców. Zgody takiej rodzic może udzielić nie tylko przed dokonaniem, ale także po dokonaniu przez dziecko danej czynności. Jeżeli natomiast czynność dotyczy zarobku dziecka lub przedmiotów oddanych mu do swobodnego użytku, to rodzic nie może skutecznie sprzeciwić się jej dokonaniu (nawet jeśli uważa ją za skrajnie nierozsądną). Dziecko powinno wprawdzie wysłuchać opinii rodziców, ale zaniechanie tego nie rodzi żadnych konsekwencji prawnych.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;na-jakie-czynności-potrzebne-jest-zezwolenie-sądu-opiekuńczego&quot;&gt;Na jakie czynności potrzebne jest zezwolenie sądu opiekuńczego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeśli &lt;strong&gt;czynność dotycząca majątku dziecka przekracza zakres zwykłego zarządu&lt;/strong&gt;, to konieczne jest uzyskanie zezwolenia sądu opiekuńczego. Zezwolenie to może być udzielone wyłącznie przed dokonaniem czynności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przy definiowaniu pojęcia czynności przekraczających zakres zwykłego zarządu należy uwzględniać ciężar gatunkowy i wartość przedmiotu dokonanej czynności, jej skutków w sferze majątku małoletniego, szeroko pojęte dobro dziecka i ochrona jego interesów życiowych. W orzecznictwie jako czynności przekraczające zwykły zarząd wskazywane są: wszystkie &lt;strong&gt;czynności dotyczące nieruchomości&lt;/strong&gt; (za wyjątkiem przyjęcia nieobciążonej darowizny); &lt;strong&gt;przyjęcie lub odrzucenie spadku&lt;/strong&gt; (nawet jeżeli oczywistym jest, że w skład spadku wchodzą same długi); &lt;strong&gt;zawarcie ugody sądowej&lt;/strong&gt; czy &lt;strong&gt;zrzeczenie się roszczenia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-są-konsekwencje-dokonania-czynności-bez-zezwolenia-sądu&quot;&gt;Jakie są konsekwencje dokonania czynności bez zezwolenia sądu?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Czynność prawna dokonana bez uprzedniego zezwolenia sądu opiekuńczego jest &lt;strong&gt;bezwzględnie nieważna&lt;/strong&gt;, ponieważ jest sprzeczna z ustawą. Czynności takiej nie można w żaden sposób naprawić, a w szczególności nie można zwrócić się do sądu opiekuńczego, by ten udzielił następczego zezwolenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dlatego też, jeżeli mamy wątpliwości czy dana czynność mieści się w sferze zwykłego zarządu majątkiem dziecka, warto zwrócić się o rozstrzygnięcie do sądu opiekuńczego. Możemy też udać się do adwokata, by ten pomógł tam ocenić czy zachodzi potrzeba uzyskania zezwolenia.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-obowiązki-sąd-może-nałożyć-na-rodziców&quot;&gt;Jakie obowiązki sąd może nałożyć na rodziców?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Przede wszystkim, rodzice mogą zostać zobowiązani do sporządzenia inwentarza majątku dziecka oraz do zawiadamiania sądu o ważniejszych zmianach w stanie tego majątku. Ponadto, w uzasadnionych przypadkach, sąd może ustalić wartość rozporządzeń dotyczących ruchomości, pieniędzy i papierów wartościowych, których dziecko lub rodzice mogą dokonywać każdego roku bez zezwolenia sądu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takie ograniczenia mają na celu zapobieżenie sytuacji, w której rodzice będą powoli wyzbywać się majątku dziecka poprzez dokonywanie czynności mieszczących się w ramach zwykłego zarządu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Élisabeth Vigée-Lebrun &lt;em&gt;“Autoportret z córką”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w roku 1789 roku i aktualnie znajduje się w Luwrze.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Jak rodzice powinni zarządzać majątkiem dziecka? Dziecko pozostaje aż do pełnoletności pod władzą rodzicielską, w zakresie której mieści się również uprawnienie do zarządzania majątkiem dziecka. Władza rodzicielska powinna być wykonywana tak, jak tego wymaga dobro dziecka i interes społeczny, a zarząd majątkiem dziecka winien być sprawowany z zachowaniem najwyższej staranności. Oznacza to, że rodzice powinni przy podejmowaniu decyzji dotyczących majątku dziecka kierować się przede wszystkim jego dobrem oraz starannie analizować wszelkie możliwe konsekwencje swoich działań. Rodzice nie mogą więc podejmować decyzji dla dziecka niekorzystnych, ryzykownych czy nieprzemyślanych.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/zarzadmajatkiem.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/zarzadmajatkiem.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Małżeńskie ustroje majątkowe. Rozdzielność.</title><link href="http://localhost:4000/rozdzielnosc" rel="alternate" type="text/html" title="Małżeńskie ustroje majątkowe. Rozdzielność." /><published>2020-11-20T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-20T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/ustroje</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/rozdzielnosc">&lt;h4 id=&quot;na-czym-polega-rozdzielność-majątkowa&quot;&gt;Na czym polega rozdzielność majątkowa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Odpowiedź na to pytanie jest prosta - rozdzielność majątkowa polega na tym, że &lt;strong&gt;każdy z małżonków zachowuje w majątku osobistym wszystko, co nabył przed ślubem i po ślubie&lt;/strong&gt; (w przypadku późniejszego zawarcia umowy ustanawiającej rozdzielność - wszystko, co nabył przed i po zawarciu umowy). Nie istnieje wspólny majątek małżonków.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Każdy z małżonków &lt;strong&gt;samodzielnie zarządza swoim majątkiem&lt;/strong&gt;. Warto wiedzieć, że w razie przemijającej przeszkody dotyczącej jednego z małżonków pozostających w rozdzielności majątkowej, drugi może za niego działać w sprawach zwykłego zarządu. Może pobierać należności (i nie potrzebuje do tego pełnomocnictwa), chyba że sprzeciwia się temu małżonek, którego przeszkoda dotyczy. Względem osób trzecich sprzeciw jest skuteczny, jeżeli osoby te o nim wiedziały.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czym-jest-rozdzielność-majątkowa-z-wyrównaniem-dorobków&quot;&gt;Czym jest rozdzielność majątkowa z wyrównaniem dorobków?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Rozdzielność majątkowa z wyrównaniem dorobków łączy zalety ustroju rozdzielności majątkowej, w jakiej pozostają małżonkowie w czasie jego trwania, ale ma tę przewagę, że zapewnia bezpieczeństwo ekonomiczne temu małżonkowi, który osiąga mniejsze dochody albo nie osiąga ich wcale (np. dlatego że pozostaje w domu i opiekuje się dziećmi).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podczas trwania małżeństwa każdy z małżonków zarządza samodzielnie swoim majątkiem&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;w razie rozwodu małżonkowie obowiązani są doprowadzić do sytuacji, w której mają taki sam majątek&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że jeden z małżonków musi dopłacić drugiemu do jego majątku, jeżeli jest on mniejszy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;w-jakiej-formie-można-ustanowić-rozdzielność-majątkową&quot;&gt;W jakiej formie można ustanowić rozdzielność majątkową?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Rozdzielność majątkową możemy ustanowić poprzez zawarcie stosownej umowy. &lt;strong&gt;Umowa&lt;/strong&gt; taka musi być zawarta &lt;strong&gt;w formie aktu notarialnego&lt;/strong&gt;, bo inaczej będzie nieważna. Możemy ją zawrzeć zarówno przed ślubem, jak i po ślubie. Nie możemy jednak ustanowić rozdzielności majątkowej z datą wsteczną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy, że małżonek może powoływać się względem innych osób na umowę majątkową małżeńską, gdy jej zawarcie oraz rodzaj były tym osobom wiadome.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-rozdzielność-majątkową-ustanawia-sąd&quot;&gt;Kiedy rozdzielność majątkową ustanawia sąd?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Każdy z małżonków może &lt;strong&gt;z ważnych powodów&lt;/strong&gt; żądać, aby sąd ustanowił rozdzielność majątkową. Do ważnych powodów można zaliczyć faktyczną separację małżonków, trwonienie majątku, alkoholizm, narkomanię, hazard, brak przyczyniania się do zaspokajania potrzeb rodziny oraz dokonywanie przez małżonka szczególnie ryzykownych operacji finansowych. Przyczyną ustanowienia przymusowej rozdzielności majątkowej nie może być wyłącznie trudna sytuacja finansowa małżonków (alb jednego z nich).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ustanowienia przez sąd rozdzielności majątkowej może żądać także &lt;strong&gt;wierzyciel jednego z małżonków&lt;/strong&gt;, jeżeli uprawdopodobni, że zaspokojenie wierzytelności stwierdzonej tytułem wykonawczym (np. prawomocnym wyrokiem zaopatrzonym w klauzulę wykonalności) wymaga dokonania podziału majątku wspólnego małżonków.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rozdzielność majątkowa powstaje z dniem oznaczonym w wyroku, który ją ustanawia. W wyjątkowych wypadkach sąd może ustanowić rozdzielność majątkową z dniem wcześniejszym niż dzień wytoczenia powództwa, w szczególności, jeżeli małżonkowie żyli w rozłączeniu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-rozdzielność-majątkowa-powstaje-z-mocy-prawa&quot;&gt;Kiedy rozdzielność majątkowa powstaje z mocy prawa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli jeden z małżonków został &lt;strong&gt;ubezwłasnowolniony&lt;/strong&gt; lub &lt;strong&gt;ogłoszono jego upadłość&lt;/strong&gt;, to między małżonkami powstaje rozdzielność majątkową z mocy prawa (nie ma potrzeby dokonywania jakiejkolwiek czynności). Podobnie rzecz wygląda w przypadku orzeczenia &lt;strong&gt;separacji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-obowiązki-spoczywają-na-małżonkach-mających-rozdzielność-majątkową&quot;&gt;Jakie obowiązki spoczywają na małżonkach mających rozdzielność majątkową?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Fakt niepozostawania przez małżonków we wspólności majątkowej nie oznacza, że nie są oni zobowiązani przyczyniać się do zaspokajania potrzeb założonej przez siebie rodziny. Przeciwnie, &lt;strong&gt;każdy z małżonków jest obowiązany przekazywać ze swojego majątku osobistego środki na utrzymanie rodziny&lt;/strong&gt;. Cała rodzina powinna żyć &lt;em&gt;„na równej stopie”&lt;/em&gt;, co oznacza, że w praktyce jeden małżonek może dawać ze swojego majątku więcej niż drugi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więcej, jeżeli jeden z małżonków nie spełnia ciążącego na nim obowiązku przyczyniania się do zaspokajania potrzeb rodziny, sąd może nakazać, ażeby wynagrodzenie za pracę albo inne należności przypadające temu małżonkowi były w całości lub w części wypłacane do rąk drugiego małżonka, i to bez względu na rozdzielność majątkową między małżonkami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Małżonkowie pozostający w rozdzielności majątkowej nadal są solidarnie odpowiedzialni za te zobowiązania, które powstały w związku z zaspokajaniem zwykłych potrzeb rodziny (np. czynsz najmu).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-warto-podpisać-intercyzę&quot;&gt;Kiedy warto podpisać &lt;em&gt;„intercyzę”&lt;/em&gt;?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Sporządzenie małżeńskiej umowy majątkowej warto, w mojej ocenie, rozważyć w każdym związku. Rozdzielność majątkową polecam szczególnie wtedy, kiedy &lt;strong&gt;jedno z małżonków prowadzi działalność gospodarczą&lt;/strong&gt; albo &lt;strong&gt;nieprzesadnie potrafi zarządzać pieniędzmi&lt;/strong&gt;. W pierwszym wypadku możemy zabezpieczyć rodzinę przed niekorzystnymi skutkami finansowymi ewentualnego niepowodzenia w działalności, w drugim zaś - możemy bezpiecznie związać się z niezbyt rozsądną osobą. Rozdzielność majątkowa może być również receptą na problemy finansowe w małżeństwie. Ogółem można powiedzieć, że rozdzielność majątkowa to rozwiązanie dla ludzi ceniących sobie niezależność.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kiedy zawieramy związek małżeński, nie myślimy, że cokolwiek może się nie udać. Niestety życie nie zawsze spełnia nasze oczekiwania, a podział majątku po rozwodzie zazwyczaj nie jest przyjemny. Jeśli więc chcemy uniknąć drobiazgowego wyliczania, do kogo należą te lub inne sztućce, a kto dwadzieścia lat temu zapłacił za wannę, to polecam przemyśleć zawarcie małżeńskiej umowy majątkowej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy, że taka umowa może nie tylko wprowadzać między małżonkami rozdzielność majątkową, ale również rozszerzać majątkową wspólność. Możliwe jest również wprowadzenie ustroju rozdzielności majątkowej z wyrównaniem dorobków, który pozwoli zabezpieczyć finansowo oboje małżonków. Nic nie stoi na przeszkodzie, by mieć rozdzielność majątkową, ale pozostawać współwłaścicielami np. nieruchomości, w której mieszka nasza rodzina. Nadto, nawet w przypadku rozdzielności majątkowej, małżonkowie są współuprawnieni z tytułu umowy najmu lokalu, w którym mieszkają.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Jana van Eycka &lt;em&gt;„Portret małżonków Arnolfinich”&lt;/em&gt;. Obraz powstał w roku 1434 i przedstawia ceremonię składania przysięgi małżeńskiej (choć nie wszyscy badacze są zgodni w tym przedmiocie). Aktualnie znajduje się w National Gallery w Londynie.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Na czym polega rozdzielność majątkowa? Odpowiedź na to pytanie jest prosta - rozdzielność majątkowa polega na tym, że każdy z małżonków zachowuje w majątku osobistym wszystko, co nabył przed ślubem i po ślubie (w przypadku późniejszego zawarcia umowy ustanawiającej rozdzielność - wszystko, co nabył przed i po zawarciu umowy). Nie istnieje wspólny majątek małżonków.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/rozdzielnosc.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/rozdzielnosc.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Małżeńskie ustroje majątkowe. Wspólność.</title><link href="http://localhost:4000/wspolnosc" rel="alternate" type="text/html" title="Małżeńskie ustroje majątkowe. Wspólność." /><published>2020-11-18T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-18T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wspolnosc</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wspolnosc">&lt;h4 id=&quot;czym-jest-wspólność-ustawowa&quot;&gt;Czym jest wspólność ustawowa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wspólność ustawowa jest niczym innym, jak &lt;strong&gt;małżeńskim ustrojem majątkowym, który powstaje między małżonkami z mocy prawa z chwilą zawarcia przez nich małżeństwa&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że jeżeli nie zawrzemy małżeńskiej umowy majątkowej (potocznie zwanej intercyzą), to taki właśnie ustrój będziemy mieć od początku trwania związku małżeńskiego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-należy-do-majątku-wspólnego&quot;&gt;Co należy do majątku wspólnego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W skład ustawowej wspólności wchodzą &lt;strong&gt;przedmioty majątkowe nabyte w czasie trwania małżeństwa&lt;/strong&gt; zarówno przez obojga małżonków, jak i przez jednego z nich. Kodeks rodzinny i opiekuńczy zawiera wskazanie, jakie przykładowe elementy znajdą się w majątku wspólnym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do majątku wspólnego będą należeć na pewno: &lt;strong&gt;pobrane wynagrodzenie za pracę i dochody z działaności zarobkowej&lt;/strong&gt; małżonków, &lt;strong&gt;dochody z majątku wspólnego i majątku osobistego&lt;/strong&gt; każdego z małżonków, a także &lt;strong&gt;środki zgromadzone na rachunku funduszu emerytalnego&lt;/strong&gt; każdego z małżonków.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Możemy ogólnie przyjąć, że wszystko to, co nie wchodzi do majątku osobistego małżonka, będzie wchodzić do majątku wspólnego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-wchodzi-w-skład-majątku-osobistego&quot;&gt;Co wchodzi w skład majątku osobistego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Mimo posiadania wspólnego majątku, każdy z małżonków posiada także swój majątek osobisty. Inaczej niż w przypadku majątku wspólnego, ustawa precyzyjnie wskazuje, co należy do majątku osobistego. Wszystkie inne składniki majątkowe będą wchodzić do wspólności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przede wszystkim do majątku osobistego należą &lt;strong&gt;przedmioty majątkowe nabyte przed powstaniem wspólności&lt;/strong&gt; (najczęściej przed zawarciem małżeństwa). Cokolwiek kupiliśmy przed ślubem, pozostaje wyłącznie nasze, chyba że zdecydujemy się to małżonkowi darować w drodze osobnej umowy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do majątku osobistego należą również &lt;strong&gt;przedmioty majątkowe nabyte przez dziedziczenie, zapis lub darowiznę&lt;/strong&gt;. Spadkodawca lub darczyńca może jednak zapisać daną rzecz małżonkom wspólnie i wtedy wejdzie ona do majątku wspólnego.  W skład majątku osobistego wejdą także &lt;strong&gt;przedmioty majątkowe służące wyłącznie do zaspokajania osobistych potrzeb jednego z małżonków&lt;/strong&gt; (np. odzież, obuwie, rzeczy niezbędne do pracy lub nauki) oraz te uzyskane z tytułu &lt;strong&gt;nagrody za osobiste osiągnięcia&lt;/strong&gt; jednego z małżonków (np. nagroda zdobyta w konkursie literackim).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadto, majątek osobisty stanowią &lt;strong&gt;prawa autorskie i prawa pokrewne, prawa własności przemysłowej&lt;/strong&gt; oraz inne prawa twórcy, jak również &lt;strong&gt;przedmioty uzyskane z tytułu odszkodowania za uszkodzenie ciała lub wywołanie rozstroju zdrowia albo z tytułu zadośćuczynienia za doznaną krzywdę&lt;/strong&gt; (tutaj należy pamiętać, że do majątku wspólnego wejdzie mimo wszystko renta należna z powodu całkowitej lub częściowej utraty zdolności do pracy zarobkowej albo z powodu zwiększenia się jego potrzeb lub zmniejszenia widoków powodzenia na przyszłość).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W skład majątku osobistego wchodzą również &lt;strong&gt;wierzytelności z tytułu wynagrodzenia za pracę lub z tytułu innej działalności zarobkowej&lt;/strong&gt; jednego z małżonków (innymi słowy, dopóki wynagrodzenie nie zostanie nam wypłacone, to nie należy do majątku wspólnego). Majątkiem osobistym będą też &lt;strong&gt;prawa majątkowe wynikające ze wspólności łącznej podlegającej odrębnym przepisom&lt;/strong&gt; (np. wspólny majątek wspólników spółki cywilnej) oraz &lt;strong&gt;prawa niezbywalne, które mogą przysługiwać tylko jednej osobie&lt;/strong&gt; (np. prawo do alimentów, służebność osobista)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli za składniki majątku osobistego nabędziemy jakieś przedmioty, to one też będą naszym majątkiem osobistym (np. jeśli po ślubie, ale za pieniądze zgromadzone przed ślubem kupimy sobie samochód, to nie będzie on wspólny).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-uprawnienia-ma-każdy-z-małżonków&quot;&gt;Jakie uprawnienia ma każdy z małżonków?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Przede wszystkim, każdy z małżonków może &lt;strong&gt;korzystać z przedmiotów wchodzących w skład majątku wspólnego&lt;/strong&gt;. Musi jednak robić to w taki sposób, aby nie uniemożliwiać ani nie utrudniać drugiemu małżonkowi korzystania z tych rzeczy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Każdy z małżonków może również &lt;strong&gt;zarządzać majątkiem wspólnym&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;żądać od drugiego małżonka informacji o stanie majątku wspólnego&lt;/strong&gt;. Jeżeli jednak dane przedmioty służą małżonkowi do wykonywania zawodu lub prowadzenia działaności zarobkowej, to zarządza on nimi samodzielnie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadto, małżonkowi służy &lt;strong&gt;prawo wyrażenia sprzeciwu&lt;/strong&gt; wobec czynności zarządu majątkiem wspólnym zamierzonej przez drugiego małżonka. Małżonek nie może się sprzeciwić, jeśli czynność dotyczy bieżących spraw życia codziennego, zmierza do zaspokojenia zwykłych potrzeb rodziny lub jest podejmowana w ramach działalności zarobkowej drugiego małżonka. Pamiętajmy, że o sprzeciwie musi dowiedzieć się osoba, z którą małżonek czynności zamierza dokonać (np. osoba, która chce coś od niego kupić), ponieważ w innym wypadku nie będzie on skuteczny. Sprzeciw może być wyrażony w dowolnej formie (nawet smsem lub mailem).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;do-jakich-czynności-potrzebna-jest-zgoda-obojga-małżonków&quot;&gt;Do jakich czynności potrzebna jest zgoda obojga małżonków?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Oboje małżonkowie muszą zgodzić się na &lt;strong&gt;zbycie, odpłatne nabycie lub obciążenie nieruchomości, użytkowania wieczystego i prawa rzeczowego, którego przedmiotem jest budynek lub lokal&lt;/strong&gt;. Zgoda obojga małżonków jest konieczna również dla &lt;strong&gt;oddania nieruchomości w najem, dzierżawę lub inną formę używania&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadto, bez zgody obojga małżonków nie dojdzie do &lt;strong&gt;zbycia, obciążenia, odpłatnego nabycia i wydzierżawienia gospodarstwa rolnego lub przedsiębiorstwa&lt;/strong&gt;. Zgodą obojga małżonków musi być objęta także &lt;strong&gt;darowizna z majątku wspólnego&lt;/strong&gt;, chyba że jest ona drobna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy, że zgoda małżonka może być również wyrażona po zawarciu umowy przez drugiego małżonka. Dopiero wyraźna odmowa zgody albo upływ czasu wyznaczonego przez kontrahenta na jej wyrażenie, powoduje nieważność umowy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-sąd-może-ingerować-w-małżeńską-wspólność-majątkową&quot;&gt;Kiedy sąd może ingerować w małżeńską wspólność majątkową?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeśli &lt;strong&gt;dokonania czynności wymaga dobro rodziny, a jeden z małżonków odmawia zgody albo nie można się z nim porozumieć&lt;/strong&gt;, to sąd zezwoli na dokonanie czynności. Sąd orzeka w tym przedmiocie na wniosek małżonka, który chciałby czynności dokonać.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sąd może dokonać też dalej idącej ingerencji i pozbawić jednego z małżonków samodzielnego zarządu majątkiem wspólnym, względnie uznać, że na dokonanie czynności, które wymagają zgody obojga małżonków, będzie wymagane zezwolenie sądu. Będzie tak wtedy, kiedy &lt;strong&gt;małżonek zachowuje się lekkomyślnie&lt;/strong&gt; (np. wyzbywa się ruchomości znacznie poniżej ich wartości lub też podejmuje ryzykowne transakcje giełdowe), a odpowiednie postępowanie zostanie zainicjowane przez drugiego małżonka.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-za-długi-jednego-małżonka-cierpieć-będą-oboje-małżonkowie&quot;&gt;Kiedy za długi jednego małżonka cierpieć będą oboje małżonkowie?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli &lt;strong&gt;oboje małżonkowie wyrazili zgodę na zaciągnięcie zobowiązania&lt;/strong&gt;, to wierzyciel może oczywiście żądać zaspokojenie także z majątku wspólnego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W przypadku zaciągnięcia zobowiązania przez jednego z małżonków bez zgody drugiego małżonka, wierzyciel może żądać zaspokojenia nie tylko z majątku osobistego małżonka - dłużnika, ale również z wynagrodzenia za pracę lub z dochodów uzyskanych przez dłużnika z innej działalności zarobkowej oraz z przedmiotów majątkowych wchodzących w skład przedsiębiorstwa, nawet jeśli wchodzą one w skład wspólności ustawowej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli wierzytelność powstała przed ślubem lub dotyczy majątku osobistego jednego z małżonków, wierzyciel może żądać zaspokojenia z majątku osobistego małżonka - dłużnika oraz z wynagrodzenia za pracę lub z dochodów uzyskanych przez dłużnika z innej działalności zarobkowej, nawet jeśli te weszły w skład wspólności majątkowej.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-możliwe-jest-rozszerzenie-ustawowej-wspólności-majątkowej&quot;&gt;Czy możliwe jest rozszerzenie ustawowej wspólności majątkowej?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli wyjątkowo ufamy naszej drugiej połowie, &lt;strong&gt;możemy wspólność ustawową rozszerzyć przez zawarcie umowy majątkowej małżeńskiej&lt;/strong&gt;. Umowę taką należy zawrzeć w formie aktu notarialnego. Możemy to zrobić nie tylko przed zawarciem związku małżeńskiego, ale również już po.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajmy, że nie można rozszerzyć wspólności na: przedmioty majątkowe, które przypadną małżonkowi z tytułu dziedziczenia, zapisu lub darowizny; prawa majątkowe, które wynikają ze wspólności łącznej podlegającej odrębnym przepisom; prawa niezbywalne, które mogą przysługiwać tylko jednej osobie; wierzytelności z tytułu odszkodowania za uszkodzenie ciała lub wywołanie rozstroju zdrowia oraz niewymagalne jeszcze wierzytelności o wynagrodzenie za pracę lub z tytułu innej działalności zarobkowej każdego z małżonków.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rozszerzenie wspólności nie będzie dobrym sposobem, by poradzić sonie z długami, ponieważ jeżeli wierzytelność powstała przed rozszerzeniem wspólności, wierzyciel, którego dłużnikiem jest tylko jeden małżonek, może żądać zaspokojenia także z tych przedmiotów majątkowych, które należałyby do majątku osobistego dłużnika, gdyby wspólność majątkowa nie została rozszerzona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reasumując, małżeństwo to poważne zobowiązanie finansowe, dlatego zachęcam, by dobrze zastanowić się nad wyborem małżeńskiego ustroju majątkowego, a nawet skonsultować się z prawnikiem, by ten rozwiał nasze wątpliwości.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem, a właściwie freskiem przedstawiającym parę małżeńską. Fresk powstał po 50 r. p. n. e., został odnaleziony w Pompejach, a aktualnie znajduje się w Narodowym Muzeum Archeologicznym w Neapolu.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym jest wspólność ustawowa? Wspólność ustawowa jest niczym innym, jak małżeńskim ustrojem majątkowym, który powstaje między małżonkami z mocy prawa z chwilą zawarcia przez nich małżeństwa. Oznacza to, że jeżeli nie zawrzemy małżeńskiej umowy majątkowej (potocznie zwanej intercyzą), to taki właśnie ustrój będziemy mieć od początku trwania związku małżeńskiego.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/wspolnosc.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/wspolnosc.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ochrona dóbr osobistych.</title><link href="http://localhost:4000/ochrona" rel="alternate" type="text/html" title="Ochrona dóbr osobistych." /><published>2020-11-13T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-13T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/ochronadobr</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ochrona">&lt;h4 id=&quot;czym-są-dobra-osobiste&quot;&gt;Czym są dobra osobiste?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Kodeks cywilny nie definiuje pojęcia dóbr osobistych. Przedstawiciele doktryny określają dobra osobiste jako swego rodzaju &lt;strong&gt;wartości niematerialne związane z osobowością człowieka, uznane powszechnie i akceptowane przez system prawny oraz społeczeństwo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Te wartości niematerialne łączą się ściśle z jednostką ludzką lub daną osobą prawną. Powstają i wygasają wraz z podmiotem podlegającym ochronie, nie mogą przechodzić na inne osoby. Oznacza to, że ochrona dóbr osobistych osoby fizycznej ustaje z chwilą jej śmierci, a osoby prawnej - z chwilą jej likwidacji.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-dobra-osobiste-wyróżniamy&quot;&gt;Jakie dobra osobiste wyróżniamy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ustawa wymienia następujące dobra osobiste: &lt;strong&gt;zdrowie, wolność, cześć, swoboda sumienia, nazwisko lub pseudonim, wizerunek, tajemnica korespondencji, nietykalność mieszkania, twórczość naukowa, artystyczna, wynalazcza i racjonalizatorska&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Katalog dóbr osobistych nie ma jednak charakteru zamkniętego, co oznacza, że istnieją dobra osobiste niewymienione w Kodeksie cywilnym. Można tu wskazać na przykład: &lt;strong&gt;prawo najbliższej rodziny do pochowania osoby zmarłej oraz do pamięci o niej, prawo do intymności i prywatności życia, prawo do planowania rodziny&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prawo do niezakłóconego korzystania z energii elektrycznej nie zostało natomiast przez Sąd Najwyższy uznane za dobre osobiste, podobnie jak prawo do nieskażonego środowiska biologicznego i do zaspokojenia uczuć estetycznych pięknem krajobrazu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-dochodzi-do-naruszenia-dóbr-osobistych&quot;&gt;Kiedy dochodzi do naruszenia dóbr osobistych?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ocena czy doszło do naruszenia dóbr osobistych musi być &lt;strong&gt;obiektywna, oparta na normach ogólnych&lt;/strong&gt;. W licznych orzeczeniach podkreślano, że należy badać czy naruszone zostały społecznie akceptowane wartości.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie wystarczy więc subiektywne odczucie osoby żądającej udzielenia jej ochrony prawnej. Odmienne ujęcie - jak twierdził J. S. Piątowski - &lt;em&gt;„doprowadziłoby do uprzywilejowania osób, które wskutek swoich kompleksów lub wygórowanego o sobie wyobrażenia dochodziłyby urojonych pretensji i w tych warunkach przyjęcie subiektywnego kryterium prowadziłoby do wniosku, że samo wniesienie powództwa przez takie osoby jest dowodem jego zasadności”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli wynik tej obiektywnej oceny doprowadzi do wniosku, że doszło do naruszenia dóbr osobistych, to mamy do czynienia z działaniem bezprawnym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto wiedzieć, że ustawodawca wprowadził domniemanie bezprawności. Oznacza to, że w pozwie nie musimy wykazywać, że doszło do działania bezprawnego. Pozwany, aby się obronić, musi natomiast wykazać, że tej bezprawności nie ma (np. ponieważ działał w obronie uzasadnionego interesu).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czego-można-żądać-w-przypadku-bezprawnego-naruszenia-dóbr-osobistych&quot;&gt;Czego można żądać w przypadku bezprawnego naruszenia dóbr osobistych?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli już ustaliśmy, że doszło do bezprawnego naruszenia dóbr osobistych, możemy domagać się &lt;strong&gt;usunięcia skutków naruszenia&lt;/strong&gt;. Możemy się domagać przede wszystkim złożenia oświadczenia odpowiedniej treści i w odpowiedniej formie, czyli &lt;strong&gt;przeprosin&lt;/strong&gt;. Zadbajmy jednak o to, by bardzo dokładnie opisać swoje żądanie - podajmy nie tylko treść przeprosin, ale również krój i stopień pisma oraz miejsce, gdzie ma nastąpić publikacja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli dobro osobiste nie zostało jeszcze naruszone, a tylko zagrożone, możemy domagać się zaniechania cudzego działania.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-można-domagać-się-zadośćuczynienia-pieniężnego&quot;&gt;Czy można domagać się zadośćuczynienia pieniężnego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Możliwe jest domaganie się zadośćuczynienia pieniężnego (względnie zapłaty oznaczonej sumy pieniężnej na cel społeczny), ale &lt;strong&gt;tylko jeżeli naruszenie dóbr osobistych było zawinione&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że sprawcy naruszenia można postawić zarzut, że w tych konkretnych okolicznościach mógł i powinien zachować się inaczej niż się zachował.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podstawowe znaczenie dla wysokości zadośćuczynienia ma rozmiar doznanej krzywdy (przeżyty ból i cierpienie). Kwota zasądzona tytułem zadośćuczynienia powinna być odczuwalna dla poszkodowanego i przynosić mu równowagę emocjonalną, naruszoną przez doznane cierpienia. Poszkodowany może domagać się łącznie zadośćuczynienia i zapłaty oznaczonej sumy pieniężnej na cel społeczny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli sprawca naruszenia wyrządził nam dodatkowo szkodę (np. w następstwie rozpowszechniania informacji o naszej nieuczciwości, straciliśmy klientów), to możemy domagać się jej naprawienia (niezależnie od zadośćuczynienia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Caravaggia &lt;em&gt;„Pocałunek Judasza”&lt;/em&gt; (obraz znany jest bardziej jako &lt;em&gt;„Pojmanie Chrystusa”&lt;/em&gt;, ale do mnie bardziej przemawia ten mniej popularny tytuł). Obraz powstał w 1602 roku i aktualnie znajduje się w Irlandzkiej Galerii Narodowej.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym są dobra osobiste? Kodeks cywilny nie definiuje pojęcia dóbr osobistych. Przedstawiciele doktryny określają dobra osobiste jako swego rodzaju wartości niematerialne związane z osobowością człowieka, uznane powszechnie i akceptowane przez system prawny oraz społeczeństwo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/ochrona.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/ochrona.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>