<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-10-23T14:47:21+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Blog prawniczy — Edyta Kuś</title><subtitle>Blog adwokatki z Wrocławia. W każdą środę i piątek umieszczam wpis starający się możliwie ludzkim językiem wyjaśniać codzienne problemy prawne.
</subtitle><entry><title type="html">Zakaz konkurencji w stosunku pracy.</title><link href="http://localhost:4000/zakazkonkurencjiwpracy" rel="alternate" type="text/html" title="Zakaz konkurencji w stosunku pracy." /><published>2020-10-23T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-23T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Zakaz%20konkurencji%20w%20stosunku%20pracy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/zakazkonkurencjiwpracy">&lt;h4 id=&quot;czym-jest-działalność-konkurencyjna&quot;&gt;Czym jest działalność konkurencyjna?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Rozważania w przedmiocie zakazu konkurencji powinnismy zacząć od wyjaśnienia, czego w ogóle można zakazać, czyli czym jest działalność konkurencyjna. Można powiedzieć, że są to podejmowane przez pracownika &lt;strong&gt;czynności zarobkowe, pokrywające się - chociażby częściowo - z zakresem działalności pracodawcy&lt;/strong&gt;. Pracownik może te działania podejmować na własny rachunek (w ramach działalności gospodarczej) lub na rachunek innego podmiotu (jako pracownik lub zleceniobiorca).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oznacza to, że pracownikowi można zakazać wykonywania wyłącznie tych czynności, które są przedmiotem działalności pracodawcy. Jeżeli pracodawca zajmuje się uprawą ziemniaków, to nie może swojemu pracownikowi zakazać produkcji żelbetu (oczywiście zastosowałam tu pewne uproszczenie).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;w-jakiej-formie-można-ustanowić-zakaz-konkurencji&quot;&gt;W jakiej formie można ustanowić zakaz konkurencji?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Tutaj odpowiedź jest prosta - &lt;strong&gt;na piśmie&lt;/strong&gt;. Umowy o zakazie konkurencji w stosunku pracy wymagają formy pisemnej pod rygorem nieważności. Może to być część umowy o pracę (jeden dokument), ale może być to całkowicie odrębna umowa. Ustne zastrzeżenie zakazu konkurencji zawsze będzie nieważne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli Twój pracodawca zabrania Ci podjęcia swojej działalności, ale nie łączy was pisemna umowa o zakazie konkurencji, to co do zasady nie musisz się obawiać i możesz działalność tę podjąć. Pamiętaj jednak, że - nawet w braku pisemnej umowy o zakazie konkurencji - nie możesz działać na szkodę swojego pracodawcy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-musi-znaleźć-się-w-umowie&quot;&gt;Co musi znaleźć się w umowie?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Umowa o zakazie konkurencji powinna określać przede wszystkim &lt;strong&gt;rodzaje działalności zakazanej&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;terytorium objęte tym zakazem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przy określaniu rodzajów działalności zakazanej należy posługiwać się przedmiotem działalności pracodawcy określonym w przepisach (np. PKD). Zakaz konkurencji musi być sformułowany w sposób jednoznaczny, by pracownik nie miał problemu z określeniem, czego nie może wykonywać.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terytorium oznaczamy w sposób geograficzny (np. terytorium Polski, województwo dolnośląskie). Jeżeli w umowie nie będzie wskazanego terytorium, na jakim zakaz obowiązuje, to przyjmuje się, że jest to terytorium działania pracodawcy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-za-przestrzeganie-zakazu-konkurencji-przysługuje-dodatkowe-wynagrodzenie&quot;&gt;Czy za przestrzeganie zakazu konkurencji przysługuje dodatkowe wynagrodzenie?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pracodawca &lt;strong&gt;nie ma obowiązku&lt;/strong&gt; wypłacania pracownikowi dodatkowego wynagrodzenia za powstrzymywanie się od działalności konkurencyjnej. Pracownik nie może więc  domagać się, by pracodawca zwiększył jego wynagrodzenie, ponieważ w umowie jest zakaz konkurencji (czasem warto jednak spróbować).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inaczej rzecz się ma w przypadku umowy o zakazie konkurencji po ustaniu stosunku pracy, ale o tym w kolejnym wpisie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-pracodawca-może-domagać-się-kary-umownej-za-złamanie-zakazu-konkurencji&quot;&gt;Czy pracodawca może domagać się kary umownej za złamanie zakazu konkurencji?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zdaniem Sądu Najwyższego, zastrzeżenie kary umownej jest dopuszczalne wyłącznie w umowie o zakazie konkurencji po ustaniu stosunku pracy. W przypadku umowy zawieranej na czas trwania stosunku pracy zastrzeżenie kary umownej &lt;strong&gt;nie jest dopuszczalne&lt;/strong&gt;, a pracodawca może domagać się naprawienia ewentualnych szkód na zasadach opisanych w Kodeksie pracy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oznacza to, że jeżeli w takiej umowie ustanowiono karę umowną w wysokości 20 000 zł za naruszenie zakazu konkurencji, to jest to zapis nieważny, a pracodawca może domagać się wyłącznie, by pracownik naprawił faktycznie wyrządzoną mu stratę. Co ważne, odpowiedzialność pracownika ogranicza się do wysokości jego trzymiesięcznego wynagrodzenia, chyba że ten szkodę wyrządził umyślnie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-pracodawca-może-wypowiedzieć-umowę-o-pracę-jeżeli-pracownik-nie-podpisze-umowy-o-zakazie-konkurencji&quot;&gt;Czy pracodawca może wypowiedzieć umowę o pracę, jeżeli pracownik nie podpisze umowy o zakazie konkurencji?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Odmowa podpisania przez pracownika umowy o zakazie prowadzenia działalności konkurencyjnej może stanowić podstawę wypowiedzenia umowy o pracę. Jeżeli zatem odmówimy podpisania umowy o zakazie konkurencji, musimy liczyć się z tym, że &lt;strong&gt;pracodawca będzie uprawniony do zakończenia współpracy&lt;/strong&gt; z nami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest jednak wyjątek - niezgodność umowy o zakazie konkurencji z przepisami Kodeksu pracy. Dla przykładu, jeżeli pracownik odmówi podpisania umowy o zakazie konkurencji w sytuacji, w której umowa ta zabrania mu podjęcia wszelkiego rodzaju działalności, to pracodawca nie jest uprawniony do wypowiedzenia umowy o pracę. Jeżeli to zrobi, pracownik może domagać się odszkodowania lub przywrócenia do pracy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mimo iż często pracownikom wydaje się, że w negocjacjach z pracodawcą są na “straconej pozycji”, to w przypadku zakazu konkurencji warto próbować. Jeżeli trudno jest nam zrozumieć skomplikowaną treść umowy, możemy udać się po pomoc do adwokata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Jana Vermeera “Mleczarka”. Obraz powstał ok. 1568 - 1561 r., aktualnie znajduje się w Rijksmuseum (holenderskim muzeum państwowym).&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym jest działalność konkurencyjna? Rozważania w przedmiocie zakazu konkurencji powinnismy zacząć od wyjaśnienia, czego w ogóle można zakazać, czyli czym jest działalność konkurencyjna. Można powiedzieć, że są to podejmowane przez pracownika czynności zarobkowe, pokrywające się - chociażby częściowo - z zakresem działalności pracodawcy. Pracownik może te działania podejmować na własny rachunek (w ramach działalności gospodarczej) lub na rachunek innego podmiotu (jako pracownik lub zleceniobiorca).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/stosunekpracy.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/stosunekpracy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Znaki towarowe - jak wygląda procedura udzielenia prawa ochronnego?</title><link href="http://localhost:4000/znakitowarowe2" rel="alternate" type="text/html" title="Znaki towarowe - jak wygląda procedura udzielenia prawa ochronnego?" /><published>2020-10-21T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-21T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/wpis%20o%20znakach%20towarowych%202</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/znakitowarowe2">&lt;h4 id=&quot;od-czego-zacząć&quot;&gt;Od czego zacząć?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Polecam zacząć od sprawdzenia czy nasze oznaczenie nie jest przypadkiem podobne do znaku towarowego, który został zarejestrowany wcześniej. Możemy skorzystać z wyszukiwarek dostępnych na stronie Urzędu Patentowego RP lub na stronie Światowej Organizacji Własności Intelektualnej (WIPO). Wystarczy wpisać nasze oznaczenie i zobaczyć, jakie wyniki zwróci wyszukiwarka. Jeżeli nasze oznaczenie jest łudząco podobne do znaku towarowego należącego do innego podmiotu, powinnismy rozważyć jego modyfikację (nie ma tu znaczenia, że podobieństwo ma charakter przypadkowy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Należy również zastanowić się czy zawarliśmy odpowiednią umowę z autorem naszego oznaczenia (np. umowę przeniesienia autorskich praw majątkowych na piśmie) i czy się z tej umowy wywiązaliśmy (np. zapłaciliśmy wynagrodzenie, nie wprowadzaliśmy zmian w logu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unikniemy w ten sposób stresu w toku postępowania, ponieważ zminimalizujemy ryzyko, że ktoś sprzeciwi się rejestracji naszego oznaczenia.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-napisać-podanie&quot;&gt;Jak napisać podanie?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Tak naprawdę nie musimy pisać wniosku „od zera”, ponieważ Urząd Patentowy udostępnia na swojej stronie wzór odpowiedniego podania. Wystarczy wzór ten pobrać w formacie DOC lub PDF, wypełnić, wydrukować i opatrzyć własnoręcznym podpisem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W podaniu wpisujemy swoje dane (jako dane zgłaszającego), dane pełnomocnika (jeżeli korzystamy z jego pomocy), opisujemy nasze oznaczenie, wskazujemy, dla jakich towarów lub usług chcemy zastrzec znak oraz podajemy czy przysługuje nam pierwszeństwo z wcześniejszego zgłoszenia lub wystawienia znaku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na jednym podaniu możemy zgłosić tylko jeden znak towarowy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-przedstawić-znak-towarowy&quot;&gt;Jak przedstawić znak towarowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Znak towarowy należy przedstawić &lt;strong&gt;dokładnie&lt;/strong&gt; i wiernie, przede wszystkim poprzez umieszczenie w wyodrębnionym miejscu jego &lt;strong&gt;fotografii&lt;/strong&gt; lub odbitki. Jeżeli nasz znak jest skomplikowany, kombinowany, zalecam do podania dołączyć dodatkowy arkusz A4 z dużym wydrukiem znaku. Pozwoli to na uniknięcie jakichkolwiek wątpliwości co do wyglądu znaku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W podaniu powinniśmy także podać &lt;strong&gt;rodzaj znaku&lt;/strong&gt; (słowny, słowno-graficzny, kombinowany, itd.) oraz określić, czy jest on czarno-biały, czy barwny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolejnym polem do wypełnienia jest „opis znaku”. Powinien on być zgodny z przedstawieniem oznaczenia na fotografii, a szczególnie powinniśmy się postarać przy opisie znaków pozycyjnych, ruchomych lub stanowiących deseń. Co ważne, jeżeli zgłaszamy znak barwny (kolor), w tym miejscu podajemy szczegółowy odcień (UP zaleca posłużyć się paletą RGB).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-oznaczamy-towary-i-usługi-czyli-czym-jest-klasyfikacja-nicejska&quot;&gt;Jak oznaczamy towary i usługi, czyli czym jest Klasyfikacja Nicejska?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dla oznaczenia towarów i usług musimy posłużyć się Klasyfikacją nicejską (a właściwie Międzynarodową klasyfikacją towarów i usług dla celów rejestracji znaków utworzoną i zarządzaną przez wspomnianą już Światową Organizację Własności Intelektualnej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli na przykład produkujemy najwyższej klasy azbest, to w podaniu wskazujemy klasę 17 (Kauczuk, gutaperka, guma, azbest, mika i wyroby z tych materiałów nie ujęte w innych klasach; tworzywa sztuczne wyprofilowane stosowane w produkcji; materiały wypełniające, uszczelniające, pakuły, materiały izolacyjne; rury elastyczne niemetalowe). Jeśli mamy gospodarstwo rolne i uprawiamy ziemniaki, to wpisujemy klasę 31 (Ziarna i produkty rolne, ogrodnicze, leśne oraz ziarna nie ujęte w innych klasach; żywe zwierzęta; świeże owoce i warzywa; nasiona; naturalne rośliny i kwiaty; karma dla zwierząt; słód).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W podaniu możemy wskazać &lt;strong&gt;dowolną liczbę klas&lt;/strong&gt; (po przekroczeniu 15. musimy dołączyć odrębny arkusz do podania). Wyszukać klasę możemy albo przeglądając wszystkie i wybierając najbardziej trafną, albo wpisując w odpowiednią wyszukiwarkę nazwę naszego produktu (usługi).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czym-jest-dowód-pierwszeństwa&quot;&gt;Czym jest dowód pierwszeństwa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli wcześniej prawidłowo &lt;strong&gt;zgłosiliśmy nasze oznaczenie w innym kraju&lt;/strong&gt;, to przysługuje nam pierwszeństwo do zgłoszenia tego samego oznaczenia w Urzędzie Patentowym RP (pierwszeństwo konwencyjne). Z tego pierwszeństwa możemy skorzystać w ciągu 12. miesięcy od daty zgłoszenia dokonanego w innym państwie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W ciągu 6. miesięcy możemy natomiast skorzystać z prawa pierwszeństwa, jeśli &lt;strong&gt;wystawiliśmy nasze oznaczenie na międzynarodowej wystawie oficjalnej&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co istotne, prawo pierwszeństwa możemy nabyć od osoby, która znak wystawiła na wystawie lub zgłosiła w innym kraju.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli chcemy skorzystać z pierwszeństwa, musimy załączyć do podania dokument potwierdzający istnienie tego prawa, czyli właśnie dowód pierwszeństwa. Jeżeli o tym z jakichkolwiek powodów zapomnimy, możemy dokument dosłać w terminie 3 miesięcy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-wygląda-procedura&quot;&gt;Jak wygląda procedura?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Twoje zgłoszenie zostanie najpierw ujawnione w wyszukiwarce znaków towarowych na stronie Urzędu Patentowego (potrwa do do dwóch miesięcy). Urząd Patentowy sprawdzi następnie czy nie ma przeszkód rejestracyjnych (np. użycie symbolu państwowego, brak zdolności odróżniającej). Jeżeli takie przeszkody znajdzie, zostaniesz o tym powiadomiony. Możesz wówczas wyjaśnić, dlaczego - Twoim zdaniem - przeszkoda taka nie zachodzi (czasem działa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli Urząd Patentowy nie stwierdzi żadnych przeszkód, publikuje Twoje zgłoszenie w Biuletynie UP. Od daty publikacji można w terminie 3. miesięcy złożyć sprzeciw. Jeżeli sprzeciwu brak, to Urząd Patentowy wyda decyzję o udzieleniu prawa ochronnego i zostanie ona do Ciebie wysłana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli jednak sprzeciw został złożony, Urząd Patentowy musi go rozpatrzyć, a samo postępowanie ulegnie wydłużeniu. Może ono zakończyć się uwzględnieniem sprzeciwu i odmową udzielenia prawa ochronnego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ile-to-kosztuje&quot;&gt;Ile to kosztuje?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Opłata za zgłoszenie znaku towarowego w jednej klasie wynosi 450 zł, a opłata za każdą kolejną klasę dodatkowo 120 zł. Jeżeli będziemy chcieli zgłosić znak dla 10. klas, to zapłacimy 1530 zł. Potwierdzenie uiszczenia tej opłaty dołączamy do podania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opłacie podlega również skorzystanie z pierwszeństwa (100 zł za każde pierwszeństwo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od opłaty za samo zgłoszenie znaku towarowego należy odróżnić opłatę za pierwszy 10-letni okres ochronny. Taka opłata wnoszona jest już po wydaniu decyzji o udzieleniu prawa ochronnego i wynosi 400 zł za jedną klasę. Należy również wnieść opłatę za publikację decyzji o udzieleniu prawa w Wiadomościach Urzędu Patentowego (90 zł). Przy 10. klasach zapłacimy zatem 4090 zł.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dodatkowo, pamiętajmy o opłacie skarbowej od pełnomocnictwa, która wynosi 17 zł.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wiem, że wygląda trochę drogo, ale pamiętajmy, że zastrzeżenie znaku towarowego daje nam ochronę przed jego wykorzystaniem przez inne podmioty i powiększa prestiż naszego przedsiębiorstwa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na zakończenie wskażę, że przedmiotowy wpis dotyczy udzielenia prawa ochronnego na znak towarowy indywidualny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pamiętajcie również, że w postępowaniu o udzielenie prawa ochronnego na znak towarowy możliwe jest skorzystanie z pomocy adwokata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Vincenta van Gogha „Martwa natura z cytrynami na talerzu”. Obraz powstał w 1887 roku.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Od czego zacząć? Polecam zacząć od sprawdzenia czy nasze oznaczenie nie jest przypadkiem podobne do znaku towarowego, który został zarejestrowany wcześniej. Możemy skorzystać z wyszukiwarek dostępnych na stronie Urzędu Patentowego RP lub na stronie Światowej Organizacji Własności Intelektualnej (WIPO). Wystarczy wpisać nasze oznaczenie i zobaczyć, jakie wyniki zwróci wyszukiwarka. Jeżeli nasze oznaczenie jest łudząco podobne do znaku towarowego należącego do innego podmiotu, powinnismy rozważyć jego modyfikację (nie ma tu znaczenia, że podobieństwo ma charakter przypadkowy).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/cytryny.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/cytryny.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Znaki towarowe - na jakie oznaczenie może być udzielone prawo ochronne?</title><link href="http://localhost:4000/znakitowarowe" rel="alternate" type="text/html" title="Znaki towarowe - na jakie oznaczenie może być udzielone prawo ochronne?" /><published>2020-10-16T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-16T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/nowy%20wpis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/znakitowarowe">&lt;h4 id=&quot;czym-musi-charakteryzować-się-znak-towarowy&quot;&gt;Czym musi charakteryzować się znak towarowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W pierwszej kolejności należy wskazać, że znakiem towarowym może być każde oznaczenie umożliwiające odróżnienie produktów (usług) jednego przedsiębiorstwa od tych pochodzących z innego przedsiębiorstwa. Innymi słowy, znakiem towarowym może być wszystko to, co ma &lt;strong&gt;zdolność odróżniającą&lt;/strong&gt;. Ponadto, oznaczenie, by móc być znakiem towarowym, musi nadawać się do &lt;strong&gt;graficznego przedstawienia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-wyróżniamy-znaki-towarowe&quot;&gt;Jakie wyróżniamy znaki towarowe?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Katalog oznaczeń, które mogą być znakami towarowymi, jest otwarty. Znakiem towarowym może być zatem &lt;strong&gt;słowo&lt;/strong&gt; lub &lt;strong&gt;rysunek&lt;/strong&gt;, ale również &lt;strong&gt;cyfra&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;kolor&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;forma przestrzenna&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dźwięk&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;hologram&lt;/strong&gt;, a nawet &lt;strong&gt;smak&lt;/strong&gt; lub &lt;strong&gt;zapach&lt;/strong&gt;. Te ostatnie są jednak dość trudne do graficznego przedstawienia, więc możliwości ich rejestracji jest właściwie wyłączona. Jako ciekawostkę podam, że dotychczas zarejestrowano w Unii Europejskiej wyłącznie jeden znak zapachowy - zapach skoszonej trawy - którego ochrona już wygasła.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyróżniamy także &lt;strong&gt;znak kombinowany&lt;/strong&gt;, występujący wtedy, kiedy dane oznaczenie łączy w sobie jedną lub więcej z ww. kategorii znaków. Najbardziej powszechnym przykładem znaku kombinowanego jest znak słowno-graficzny.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;czy-znakiem-towarowym-może-być-jedno-słowo&quot;&gt;Czy znakiem towarowym może być jedno słowo?&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Nie ma przeszkód, by znakiem towarowym było jedno słowo, przy czym musi być ono &lt;strong&gt;na tyle charakterystyczne, że będzie wskazywać na produkty pochodzące z naszego przedsiębiorstwa&lt;/strong&gt;. Nie możemy posłużyć się wyłącznie słowem służącym w obrocie do wskazania rodzaju towaru, jego pochodzenia, jakości, ilości, wartości, przeznaczenia, sposobu wytwarzania, składu, funkcji lub przydatności, jak też słowem z języka potocznego (np. mega, super, fajny).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli słowo to samo w sobie nie będzie mieć zdolności odróżniającej (np. „mega ziemniak” jako oznaczenie produktów pochodzących z Twojego gospodarstwa rolnego), postaraj się dodać inne słowa lub element graficzny (np. narysuj wokół słów „mega ziemniak” uśmiechnięte, kolorowe ziemniaki), a wówczas możesz rozważać wystąpienie z wnioskiem o udzielenie prawa ochronnego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-nie-może-być-znakiem-towarowym&quot;&gt;Co nie może być znakiem towarowym?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Przede wszystkim nie wolno w oznaczeniach używać &lt;strong&gt;elementów o wysokiej wartości symbolicznej&lt;/strong&gt; (religijnej, patriotycznej, kulturowej). Zakazane jest także korzystanie z &lt;strong&gt;symboli Rzeczypospolitej Polskiej, innego państwa lub organizacji międzynarodowej, znaków sił zbrojnych, odznak, orderów&lt;/strong&gt; (wyjątek - mamy uprawnienia do ich używania i możemy to wykazać). Nie możemy zamieszczać w znaku tych &lt;strong&gt;oznaczeń, które są urzędowo przyjęte do stosowania w obrocie jako znaki bezpieczeństwa, jakości, legalizacji&lt;/strong&gt; (wyjątek - mamy uprawnienia do ich używania i możemy to wykazać).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby prawo ochronne zostało udzielone, oznaczenie &lt;strong&gt;nie może ze swej istoty wprowadzać odbiorców w błąd&lt;/strong&gt; co do charakteru, jakości, pochodzenia geograficznego towaru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Znakiem towarowym nie mogą być oznaczenia, które składają się wyłącznie z kształtu lub innej właściwości towaru, wynikającej z charakteru samego towaru, niezbędnej do uzyskania efektu technicznego lub zwiększającej znacznie wartość towaru.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czym--jest-wtórna-zdolność-odróżniająca&quot;&gt;Czym  jest „wtórna zdolność odróżniająca”?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Warto wiedzieć, że nasze oznaczenie może w pewnych sytuacjach zyskać zdolność odróżniającą &lt;strong&gt;w następstwie jego używania przez pewien czas w obrocie gospodarczym&lt;/strong&gt; (wtórna zdolność odróżniająca). Możemy wówczas uzyskać prawo ochronne na znak towarowy, nawet jeżeli początkowo nie było to możliwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli zatem nasze oznaczenie nie nadaje się do odróżniania towarów, dla których zostało zgłoszone albo składa się wyłącznie z elementów opisowych lub mowy potocznej, to nie jest wykluczone, że - w następstwie używania - w odbiorze przeciętnego konsumenta stanie się oznaczeniem wskazującym wyraźnie na nasze przedsiębiorstwo. W takiej sytuacji możemy ubiegać się o prawo ochronne na znak towarowy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;na-co-jeszcze-należy-zwrócić-uwagę&quot;&gt;Na co jeszcze należy zwrócić uwagę?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Urząd Patentowy zawsze weryfikuje czy zgłoszone przez nas oznaczenie spełnia wymogi wyżej opisane. Jeżeli tak, to udzieli nam prawa ochronnego. Zanim jednak to się stanie, oznaczenie zostanie opublikowane, by wszyscy mogli się z nim zapoznać i - ewentualnie - złożyć &lt;strong&gt;sprzeciw&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przed wystąpieniem o udzielenie prawa ochronnego warto zatem zastanowić się czy nasze oznaczenie nie narusza praw osobistych lub majątkowych osób trzecich (np. nie wykorzystujemy ilustracji bez zgody jej twórcy). Trzeba również rozważyć czy nasz znak nie jest identyczny lub podobny do znaku towarowego, na który już udzielono prawa ochronnego. Jeżeli zdobędziemy się na taką analizę, możemy oszczędzić sobie wielu nieprzyjemności i rozczarowań w procesie rejestracji oznaczenia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Vincenta an Gogha „Martwa natura z koszem ziemniaków” (jeżeli ktoś woli - z koszem kartofli). Obraz powstał w 1885 roku.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym musi charakteryzować się znak towarowy? W pierwszej kolejności należy wskazać, że znakiem towarowym może być każde oznaczenie umożliwiające odróżnienie produktów (usług) jednego przedsiębiorstwa od tych pochodzących z innego przedsiębiorstwa. Innymi słowy, znakiem towarowym może być wszystko to, co ma zdolność odróżniającą. Ponadto, oznaczenie, by móc być znakiem towarowym, musi nadawać się do graficznego przedstawienia.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/znakitowarowe.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/znakitowarowe.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Co zrobić, kiedy uznano Cię za zmarłego?</title><link href="http://localhost:4000/cozrobic" rel="alternate" type="text/html" title="Co zrobić, kiedy uznano Cię za zmarłego?" /><published>2020-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-14T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/cozrobic</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cozrobic">&lt;h4 id=&quot;jakie-są-konsekwencje-uznania-osoby-za-zmarłą&quot;&gt;Jakie są konsekwencje uznania osoby za zmarłą?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zacznijmy od wyjaśnienia, w jaki sposób możemy być uznani za zmarłych oraz, jakie są tego konsekwencje. Uznaną za zmarłą może być osoba zaginiona, jeżeli upłynęło dziesięć lat od końca roku kalendarzowego, w którym według istniejących wiadomości jeszcze żyła. Jeżeli w chwili uznania za zmarłego zaginiony miałby lat siedemdziesiąt, wystarcza upływ lat pięciu. Uznanie za zmarłego nie może nastąpić przed końcem roku kalendarzowego, w którym zaginiony ukończyłby lat dwadzieścia trzy. Za zmarłych mogą być również uznani zaginieni w związku z katastrofami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uznanie za zmarłego następuje na podstawie prawomocnego postanowienia sądu rejonowego właściwego ze względu na ostatnie miejsce zamieszkania lub pobytu zaginionego. Prawne skutki uznania osoby za zmarłą są dokładnie takie, jak te &lt;strong&gt;występujące po jej rzeczywistej śmierci&lt;/strong&gt; (np. przejście praw i obowiązków zmarłej na jej spadkobierców). Postanowienie uznające osobę za zmarłą wprowadza zatem swego rodzaju fikcję prawną, że dana osoba faktycznie nie żyje.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-należy-zrobić-kiedy-zostanie-się-uznanym-za-zmarłego&quot;&gt;Co należy zrobić, kiedy zostanie się uznanym za zmarłego?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Kodeks postępowania cywilnego przewiduje możliwość &lt;strong&gt;uchylenia postanowienia o uznaniu osoby za zmarłą&lt;/strong&gt;, jeżeli okaże się, że osoba ta pozostaje przy życiu. Wniosek należy złożyć do tego sądu, który wydał postanowienie o uznaniu za zmarłego. Wniosek o uchylenie postanowienia o uznaniu za zmarłego może złożyć każdy zainteresowany (sąd może je też uchylić z urzędu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli w toku postępowania zostanie wykazane, że osoba, której dotyczy postanowienie o uznaniu za zmarłą, żyje, postanowienie to zostanie uchylone. Co istotne, jeżeli osoba, którą uznano za zmarłą zjawi się osobiście w sądzie i wykaże swoją tożsamość, sąd niezwłocznie i bez dalszego postępowania uchyli postanowienie orzekające uznanie za zmarłego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-dalej&quot;&gt;Co dalej?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli już uda się nam powrócić na łono społeczeństwa, winniśmy zainteresować się naszym majątkiem. Otóż z chwilą uznania nas za zmarłych majątek ten przeszedł na naszych spadkobierców. Następnie, &lt;strong&gt;z chwilą uchylenia postanowienia o uznaniu za zmarłego, dziedziczenie to staje się niebyłe&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osoba, co do której zostało uchylone orzeczenie o uznaniu jej za zmarłą może zatem domagać się, by osoba, która włada spadkiem &lt;strong&gt;wydała jej spadek&lt;/strong&gt; lub poszczególne przedmioty należące do spadku. Co więcej, może ona domagać się &lt;strong&gt;wynagrodzenia za korzystanie z przedmiotów należących do spadku&lt;/strong&gt;, zwrotu pożytków lub zapłaty ich wartości oraz naprawienia szkody z powodu zużycia, pogorszenia lub utraty tych przedmiotów. Należy jednak pamiętać, że ww. roszczenia będą nam przysługiwać, jeżeli rzekomy spadkobierca wiedział lub mógł się dowiedzieć, że pozostajemy przy życiu. „Spadkobierca” może natomiast domagać się zwrotu nakładów, przy czym powodzenie jego roszczeń jest uzależnione od istnienia po jego stronie wiedzy o pozostawaniu przez „spadkodawcę” przy życiu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-odzyskać-majątek&quot;&gt;Jak odzyskać majątek?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W celu odzyskania majątku, należy złożyć w sądzie pozew, gdzie jako pozwanych wskazujemy osoby, które władają naszym majątkiem (niezależnie od tego, czy w przypadku naszej rzeczywistej śmierci byłyby one spadkobiercami, czy nie). Oczywiście wstąpienie na drogę postępowania sądowego możemy poprzedzić wezwaniem do dobrowolnego wydania majątku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sąd powinien z urzędu (tj. bez naszego wniosku) uchylić akt poświadczenia dziedziczenia lub postanowienie o stwierdzeniu nabycia spadku uzyskane przez rzekomego spadkobiercę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po uprawomocnieniu się orzeczenia nakazującego wydanie nam majątku, możemy zwrócić się o pomoc do komornika sądowego, uzyskując uprzednio klauzulę wykonalności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Należy pamiętać, że w pierwszej kolejności należy zadbać o uchylenie postanowienia o uznaniu osoby za zmarłą. Dopiero po uzyskaniu takiego dokumentu będziemy mogli skutecznie ubiegać się o zwrot majątku.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;o-czym-jeszcze-warto-pamiętać&quot;&gt;O czym jeszcze warto pamiętać?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Po pierwsze, skutkiem uznania jednego z małżonków za zmarłego jest &lt;strong&gt;ustanie małżeństwa&lt;/strong&gt;, co powoduje, iż drugi małżonek może swobodnie zawrzeć kolejny związek małżeński. Ten kolejny związek nie może być unieważniony z tego powodu, że małżonek uznany za zmarłego żyje. Wyjątkiem jest tutaj sytuacja, w której obie strony nowego związku małżeńskiego wiedziały, że małżonek uznany za zmarłego pozostaje przy życiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trzeba również pamiętać, że na podstawie postanowienia o uznaniu za zmarłego, urząd stanu cywilnego sporządza akt zgonu zaginionej osoby. Koniecznym będzie zadbanie o jego unieważnienie, jak również o wyrobienie nowych dokumentów.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Jakie są konsekwencje uznania osoby za zmarłą? Zacznijmy od wyjaśnienia, w jaki sposób możemy być uznani za zmarłych oraz, jakie są tego konsekwencje. Uznaną za zmarłą może być osoba zaginiona, jeżeli upłynęło dziesięć lat od końca roku kalendarzowego, w którym według istniejących wiadomości jeszcze żyła. Jeżeli w chwili uznania za zmarłego zaginiony miałby lat siedemdziesiąt, wystarcza upływ lat pięciu. Uznanie za zmarłego nie może nastąpić przed końcem roku kalendarzowego, w którym zaginiony ukończyłby lat dwadzieścia trzy. Za zmarłych mogą być również uznani zaginieni w związku z katastrofami.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/cozrobickiedyuznanociezazmarlego.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/cozrobickiedyuznanociezazmarlego.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Zadatek i zaliczka przy niewykonaniu umowy.</title><link href="http://localhost:4000/zadatekizaliczka" rel="alternate" type="text/html" title="Zadatek i zaliczka przy niewykonaniu umowy." /><published>2020-10-09T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-09T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Zadatek%20i%20zaliczka%20przy%20niewykonaniu%20umowy.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/zadatekizaliczka">&lt;h4 id=&quot;czym-różni-się-zadatek-od-zaliczki&quot;&gt;Czym różni się zadatek od zaliczki?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zacząć należy od tego, że zadatek jest instytucją uregulowaną w Kodeksie cywilnym. Pojęcie zaliczki pojawia się natomiast w kilku przepisach (możemy na przykład przeczytać o zwrocie lub udzieleniu zaliczki), ale nie jest w Kodeksie cywilnym wyjaśnione. Odmienny jest cel, dla jakiego wpłaca się zaliczkę albo zadatek, a w przypadku niewykonania przez drugą stronę umowy – losy zadatku i zaliczki różnią się.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-dzieje-się-z-zadatkiem-w-wypadku-niewykonania-umowy&quot;&gt;Co dzieje się z zadatkiem w wypadku niewykonania umowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zadatek pełni swego rodzaju funkcję dyscyplinującą, &lt;strong&gt;zabezpiecza wykonanie umowy&lt;/strong&gt;. Jeżeli wpłacimy zadatek przy zawarciu umowy, a druga strona umowy nie wykona, to możemy od umowy odstąpić. Co istotne, &lt;strong&gt;nie musimy wyznaczać drugiej stronie dodatkowego terminu na wykonanie umowy i możemy od niej żądać zapłaty sumy odpowiadającej podwójnemu zadatkowi&lt;/strong&gt;. Jeżeli to my otrzymaliśmy zadatek, możemy go zachować. Z instytucji zadatku warto skorzystać, jeżeli zależy nam na zabezpieczeniu wykonania umowy, szczególnie jeśli to wykonanie ma nastąpić w nieco dalszej przyszłości lub jeżeli inwestujemy znaczne środki w dany kontrakt. Należy mieć jednak na uwadze, że zadatek zabezpiecza obie strony umowy, więc jeżeli to my nie wykonamy umowy, będziemy mierzyć się z konsekwencjami. Inną ważną kwestią jest fakt, że odstąpienie od umowy i żądanie zapłaty podwójnego zadatku (zatrzymanie zadatku) wyklucza możliwość dochodzenia odszkodowania na zasadach ogólnych (zadatek zastępuje odszkodowanie).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-zadatek-zaliczany-jest-na-poczet-świadczenia-a-kiedy-zwracany&quot;&gt;Kiedy zadatek zaliczany jest na poczet świadczenia, a kiedy zwracany?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli umowa zostanie wykonana, to zadatek zaliczany jest na poczet świadczenia (a jeśli to nie jest możliwe – ulega zwrotowi). Rozwiązanie umowy, niezawinione przez żądną ze stron niewykonanie umowy, a także niewykonanie umowy z winy obu stron oznacza, że zadatek powinien być zwrócony i nie można żądać zapłaty sumy dwukrotnie wyższej.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-są-losy-zaliczki-kiedy-umowa-nie-zostanie-wykonana&quot;&gt;Jakie są losy zaliczki, kiedy umowa nie zostanie wykonana?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zaliczka natomiast ma na celu zabezpieczenie kosztów wykonania umowy, ale nie chroni przed jej niewykonaniem. Jeżeli wpłaciliśmy zaliczkę, a druga strona nie wykonała umowy, to nasze uprawnienia do odstąpienia od umowy i żądania naprawienia szkody regulowane są przez przepisy ogólne. Dla przykładu, co do zasady będziemy musieli wyznaczyć drugiej stronie dodatkowy termin na wykonanie umowy, a dopiero po jego bezskutecznym upływie – od umowy odstąpić. Po zakończeniu bytu prawnego umowy, &lt;strong&gt;zaliczka staje się świadczeniem nienależnym i podlega zwrotowi&lt;/strong&gt;. Nie zawsze jednak otrzymamy zwrot całej zaliczki. Od zaliczki druga strona może odliczyć koszty poniesione w związku z realizacją umowy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-zastrzeżenie-zadatku-musi-nastąpić-w-formie-pisemnej&quot;&gt;Czy zastrzeżenie zadatku musi nastąpić w formie pisemnej?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Warto pamiętać, że zadatek i zaliczka nie stanowią pojęć wymiennych. Jeżeli zależy nam, by wykonanie umowy było zabezpieczone zadatkiem, &lt;strong&gt;najlepiej będzie odpowiednie postanowienie umieścić w samej umowie&lt;/strong&gt;. Kiedy takiego zapisu brak, a my przekazaliśmy drugiej stronie pieniądze, to mogą one być potraktowane jako zadatek, jeżeli zostaną spełnione oznaczone warunki. Po pierwsze, wręczenie pieniędzy musi nastąpić w ścisłym związku czasowym z zawarciem umowy, choć nie musi to być sam moment zawarcia umowy. Po drugie, wykładnia umowy uwzględniająca zgodny zamiar stron i cel umowy powinna prowadzić do wniosku, że strony chciały wzmocnienia ochrony strony wiernej umowie na wypadek jej niewykonania.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Czym różni się zadatek od zaliczki? Zacząć należy od tego, że zadatek jest instytucją uregulowaną w Kodeksie cywilnym. Pojęcie zaliczki pojawia się natomiast w kilku przepisach (możemy na przykład przeczytać o zwrocie lub udzieleniu zaliczki), ale nie jest w Kodeksie cywilnym wyjaśnione. Odmienny jest cel, dla jakiego wpłaca się zaliczkę albo zadatek, a w przypadku niewykonania przez drugą stronę umowy – losy zadatku i zaliczki różnią się.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/zadatekizaliczka.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/zadatekizaliczka.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Odszkodowanie z tytułu błędu medycznego - przygotowanie do procesu.</title><link href="http://localhost:4000/bladmedyczny" rel="alternate" type="text/html" title="Odszkodowanie z tytułu błędu medycznego - przygotowanie do procesu." /><published>2020-10-07T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-07T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Odszkodowanie%20z%20tytu%C5%82u%20b%C5%82%C4%99du%20medycznego%20%E2%80%93%20przygotowanie%20do%20procesu.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bladmedyczny">&lt;h4 id=&quot;na-co-należy-być-przygotowanym&quot;&gt;Na co należy być przygotowanym?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Na wstępie chciałabym zaznaczyć, że postępowania w sprawach dotyczących błędów medycznych nie należą do łatwych i bywają długotrwałe. Ludzki organizm to niezwykle skomplikowana i nieprzewidywalna maszyna. Wykazanie, że doszło do błędu medycznego, ustalenie związku przyczynowego między błędem a szkodą, wreszcie wykazanie wysokości samej szkody, stanowią materię skomplikowaną, niezbędna jest wiedza specjalistyczna. Dlatego też, przygotowania warto zacząć od zadania sobie pytania, czy jest się gotowym na takie doświadczenie, czy jest się na siłach, by powrócić do bolesnych przeżyć, odpowiadać na intymne pytania, uczestniczyć w badaniach. Warto podjąć w tym względzie decyzję świadomą, będącą odzwierciedleniem naszych emocji. Z mojego doświadczenia wynika, że sądowe dochodzenie swych praw pomaga uporać się z poczuciem bezradności i traumą po przebytych kłopotach zdrowotnych.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-są-warunki-odpowiedzialności-za-błąd-medyczny&quot;&gt;Jakie są warunki odpowiedzialności za błąd medyczny?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dla ustalenia odpowiedzialności z tytułu błędu medycznego kluczowe są trzy elementy. Po pierwsze, &lt;strong&gt;zawiniony błąd medyczny&lt;/strong&gt;. Po drugie, wystąpienie &lt;strong&gt;szkody&lt;/strong&gt; (w ramach której wyodrębniamy szkodę niemajątkową – krzywdę), po trzecie zaś – &lt;strong&gt;związek przyczynowy&lt;/strong&gt; pomiędzy dwoma pierwszymi elementami. W dalszej części tego tekstu postaram się pokrótce wyjaśnić znaczenie każdego z tych elementów.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-błąd-medyczny-jest-zawiniony&quot;&gt;Kiedy błąd medyczny jest zawiniony?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O zawinionym błędzie medycznym możemy mówić wtedy, kiedy lekarz udzielający świadczenia zdrowotnego postąpi w sposób &lt;strong&gt;niezgodny z obowiązującymi go w danym wypadku regułami postępowania, wypracowanymi na podstawie nauki medycznej&lt;/strong&gt;. O popełnieniu przez lekarza błędu &lt;strong&gt;nie świadczy samo wystąpienie negatywnych skutków ubocznych&lt;/strong&gt;. Pamiętać należy, że skutki takie mogą wystąpić nawet przy prawidłowo udzielonym świadczeniu. Podstawą odpowiedzialności lekarza może być wyłącznie jego niewłaściwe z punktu widzenia nauk medycznych zachowanie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-składa-się-na-szkodę&quot;&gt;Co składa się na szkodę?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W razie uszkodzenia ciała lub wywołania rozstroju zdrowia naprawienie szkody obejmuje &lt;strong&gt;wszelkie&lt;/strong&gt; wynikłe z tego powodu &lt;strong&gt;koszty&lt;/strong&gt;. Możemy się zatem domagać zwrotu kosztów &lt;strong&gt;leczenia, przygotowania do wykonywania innego zawodu, leków i innych produktów lub urządzeń medycznych, specjalnej żywności, opieki (nawet jeżeli ta sprawowana jest nieodpłatnie przez osoby najbliższe), dojazdów do szpitala lub lekarza&lt;/strong&gt;. W niektórych wypadkach można domagać się zwrotu kosztów nabycia specjalnego pojazdu dla osób niepełnosprawnych, a nawet kosztów remontu mieszkania, by to stało się odpowiednie do naszych potrzeb. Jeżeli natomiast utraciliśmy całkowicie lub częściowo zdolność do pracy zarobkowej albo zwiększyły się nasze potrzeby, możemy domagać się odpowiedniej &lt;strong&gt;renty&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto wiedzieć, że wyróżniamy &lt;strong&gt;krzywdę&lt;/strong&gt;, czyli szkodę niemajątkową. Krzywda obejmuje całokształt cierpień psychicznych i fizycznych przez nas doznanych (ból, cierpienie, poczucie bezradności, stres, lęk, konieczność przeorganizowania życia, rezygnacji z życia rodzinnego lub towarzyskiego, porzucenia pracy). Zadośćuczynienie za krzywdę wypłacane jest jednorazowo i nie może mieć charakteru symbolicznego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-pomiędzy-szkodą-a-błędem-medycznym-występuje-związek-przyczynowy&quot;&gt;Kiedy pomiędzy szkodą a błędem medycznym występuje związek przyczynowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Związek przyczynowy pomiędzy szkodą a zdarzeniem wywołującym szkodę w przypadku błędów medycznych bywa niezwykle trudny do precyzyjnego ustalenia. W orzecznictwie utarło się zatem, że nie jest konieczne ścisłe udowodnienie adekwatnego związku przyczynowego. Wystarczającym jest &lt;strong&gt;wykazanie dostatecznie dużego prawdopodobieństwa&lt;/strong&gt; (a nie pewności), że dana szkoda stanowi następstwo błędu medycznego. Innymi słowy, dla przypisania odpowiedzialności lekarzowi trzeba będzie wykazać, że szkoda najprawdopodobniej stanowi następstwo jego błędu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-działania-podjąć-przed-procesem&quot;&gt;Jakie działania podjąć przed procesem?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Po podjęciu decyzji o domaganiu się odszkodowania, powinniśmy w pierwszej kolejności opisać błąd medyczny i związek przyczynowy (&lt;strong&gt;określić podstawę faktyczną żądania&lt;/strong&gt;). Jeżeli nie jesteśmy pewni czy lekarz popełnił błąd, warto &lt;strong&gt;zasięgnąć opinii lekarza specjalisty&lt;/strong&gt;. Posiadana przez nas opinia nie zastąpi w procesie dowodu z opinii biegłego, niemniej jednak utwierdzi nas w przekonaniu, że nasze żądanie jest słuszne.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-wyliczyć-szkodę&quot;&gt;Jak wyliczyć szkodę?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W dalszej kolejności należy obliczyć poniesione przez nas koszty. Warto gromadzić &lt;strong&gt;dokumenty poświadczające wysokość wydatków&lt;/strong&gt;, przy czym należy pamiętać, że &lt;strong&gt;paragon nie będzie dowodem wystarczającym&lt;/strong&gt; (dbajmy o to, by na dowodzie zakupu widniało nasze imię i nazwisko). Jeżeli musieliśmy zrezygnować z pracy, policzmy, ile na tym straciliśmy, a do pozwu dołączmy dokumenty poświadczające wysokość otrzymywanego w przeszłości wynagrodzenia. Jeżeli opiekowała się nami osoba bliska, sprawdźmy jakie są średnie stawki opiekunów na terenie naszego województwa i na tej podstawie obliczmy koszty opieki. Pamiętajmy, że wszystkie uzasadnione z medycznego punktu widzenia koszty podlegają zwrotowi, nawet jeżeli nie doszło do poprawy zdrowia. Jeżeli domagamy się renty, powinniśmy ustalić kwotę, jaka jest nam potrzebna na zaspokojenie nowych potrzeb w każdym kolejnym miesiącu, albo kwotę, o jaką zmniejszyły się nasze miesięczne dochody wskutek utraty zdolności do pracy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wycenić należy również krzywdę, co może nastręczać trudności. W jaki sposób przeliczyć na pieniądze nasze cierpienie? Nie ma jednej prostej odpowiedzi, ale możemy posiłkować się wyrokami, jakie zapadały w zbliżonych do naszej sprawach. W ten sposób można ocenić, jaka kwota będzie odpowiednia i nie narazi nas na poniesienie zbytnich kosztów.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-konieczne-jest-wezwanie-do-dobrowolnej-zapłaty&quot;&gt;Czy konieczne jest wezwanie do dobrowolnej zapłaty?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Przed wstąpieniem na drogę postępowania sądowego, warto, choć nie jest to obowiązkowe, wezwać szpital (lekarza) do zapłaty. Wezwanie do zapłaty nie rodzi dodatkowych kosztów i świadczy o naszej dobrej woli (jednym z wymogów formalnych pozwu jest wskazanie czy były podjęte próby ugodowego rozwiązania sporu). Może się również okazać, że zostanie nam wypłacona przynajmniej część z żądanej kwoty. Niekiedy zdarza się, że po otrzymaniu wezwania do zapłaty szpital kieruje sprawę do ubezpieczyciela, by ten przeprowadził &lt;strong&gt;postępowanie likwidacyjne&lt;/strong&gt;. Nie mamy obowiązku brać udziału w takim postępowaniu, ale zazwyczaj nie łączy się to dla nas z nadmiernymi trudnościami, a może zakończyć się otrzymaniem odszkodowania.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kogo-pozywamy&quot;&gt;Kogo pozywamy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli jednak wezwanie do zapłaty nie przyniesie skutku, konieczne jest przygotowanie pozwu. Należy pamiętać, że możemy pozwać nie tylko &lt;strong&gt;szpital (lekarza)&lt;/strong&gt;, ale również podmiot, z którym szpital ma zawartą umowę ubezpieczenia (&lt;strong&gt;ubezpieczyciela&lt;/strong&gt;). Przed podjęciem decyzji powinniśmy zastanowić się nad sytuacją finansową szpitala, ponieważ jeżeli jest od zadłużony, lepszym rozwiązaniem może być pozwanie ubezpieczyciela.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-musi-znaleźć-się-w-pozwie&quot;&gt;Co musi znaleźć się w pozwie?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W pozwie należy &lt;strong&gt;precyzyjnie&lt;/strong&gt; określić &lt;strong&gt;żądanie&lt;/strong&gt; oraz oznaczyć &lt;strong&gt;datę wymagalności&lt;/strong&gt; roszczenia. Konieczne jest także wskazanie faktów, na których opieramy żądanie (na czym polega błąd medyczny, jaki jest związek między błędem a szkodą). Należy pamiętać o załączeniu dokumentów medycznych oraz tych wykazujących wysokość kosztów, jak również o &lt;strong&gt;wniosku o dopuszczenie i przeprowadzenie dowodu z opinii biegłego&lt;/strong&gt; lekarza odpowiedniej specjalności.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-są-koszty-postępowania&quot;&gt;Jakie są koszty postępowania?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wniesienie pozwu łączy się z obowiązkiem uiszczenia &lt;strong&gt;opłaty sądowej&lt;/strong&gt;. Wysokość opłaty jest zależna od wysokości naszego żądania (do kwoty 20 000 zł są to opłaty stałe, powyżej - opłata w wysokości 5% żądania). Liczyć należy się również z obowiązkiem uiszczania &lt;strong&gt;zaliczek na koszty sporządzenia opinii przez biegłego lub biegłych lekarzy&lt;/strong&gt;. W przypadku przegranej, możemy być zmuszeni do opłacenia wydatków poniesionych przez stronę przeciwną (w tym kosztów zastępstwa adwokackiego). Jeżeli natomiast wygramy sprawę, poniesione koszty zostaną nam zwrócone przez stronę przeciwną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto pamiętać, że &lt;strong&gt;sąd może zwolnić nas od obowiązku ponoszenia kosztów sądowych&lt;/strong&gt;, jeśli wykażemy, iż nie jesteśmy w stanie ich ponieść bez uszczerbku dla utrzymania naszego lub naszej rodziny. Wniosek o zwolnienie od kosztów można złożyć w każdym momencie, ale warto zrobić to już w pozwie. Należy wiedzieć, że takie zwolnienie nie uchroni nas przed obowiązkiem zwrotu kosztów stronie przeciwnej w razie przegranej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Droga do uzyskania odszkodowania bywa długa i trudna, niemniej jednak – przynajmniej w mojej ocenie – warto ją przebyć. Jeżeli nie jesteśmy w stanie drogi tej przebyć samodzielnie, warto skorzystać ze wsparcia osób bliskich oraz adwokata.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Na co należy być przygotowanym? Na wstępie chciałabym zaznaczyć, że postępowania w sprawach dotyczących błędów medycznych nie należą do łatwych i bywają długotrwałe. Ludzki organizm to niezwykle skomplikowana i nieprzewidywalna maszyna. Wykazanie, że doszło do błędu medycznego, ustalenie związku przyczynowego między błędem a szkodą, wreszcie wykazanie wysokości samej szkody, stanowią materię skomplikowaną, niezbędna jest wiedza specjalistyczna. Dlatego też, przygotowania warto zacząć od zadania sobie pytania, czy jest się gotowym na takie doświadczenie, czy jest się na siłach, by powrócić do bolesnych przeżyć, odpowiadać na intymne pytania, uczestniczyć w badaniach. Warto podjąć w tym względzie decyzję świadomą, będącą odzwierciedleniem naszych emocji. Z mojego doświadczenia wynika, że sądowe dochodzenie swych praw pomaga uporać się z poczuciem bezradności i traumą po przebytych kłopotach zdrowotnych.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/bladmedyczny.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/bladmedyczny.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Umowa powierzenia opieki nad zwierzęciem.</title><link href="http://localhost:4000/opieka" rel="alternate" type="text/html" title="Umowa powierzenia opieki nad zwierzęciem." /><published>2020-10-02T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-02T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Umowa%20powierzenia%20opieki%20nad%20zwierz%C4%99ciem.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/opieka">&lt;h2 id=&quot;dlaczego-warto-zawrzeć-umowę-na-piśmie&quot;&gt;Dlaczego warto zawrzeć umowę na piśmie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nie namawiam oczywiście, byśmy przed wyjazdem zmuszali nasze mamy do podpisywania kilkustronicowych umów. Pozostawienie zwierzęcia pod opieką rodziny lub znajomych często jest najlepszym rozwiązaniem (zwierzę jest pod opieką osoby, którą zna, a my możemy zaoszczędzić). Nie zawsze jednak możemy skorzystać z takiej możliwości. W takiej sytuacji korzystamy z usług profesjonalnych opiekunów lub hoteli dla zwierząt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zarówno w wypadku korzystania z usług opiekuna, jak i pozostawienia zwierzęcia w stosownym hotelu, warto zadbać o pisemną umowę. Dlaczego? Po pierwsze, &lt;strong&gt;pozostawiamy nasze ukochane zwierzę pod opieką obcej osoby&lt;/strong&gt;. Po drugie, jeżeli korzystamy z usług opiekuna, to nierzadko ma on &lt;strong&gt;dostęp do naszego domu lub mieszkania&lt;/strong&gt; (a w konsekwencji dostęp do naszych kosztowności i prywatnych dokumentów). Powinniśmy zatem znać dane (imię, nazwisko, adres, PESEL, numer dowodu) osoby, która się naszym zwierzęciem opiekuje. Powinniśmy mieć &lt;strong&gt;możliwość skontaktowania się z nią po wykonaniu umowy&lt;/strong&gt; (jeżeli np. zauważymy niepokojące zachowanie naszego zwierzęcia).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-powinno-znaleźć-się-w-umowie-powierzenia-opieki-nad-zwierzęciem&quot;&gt;Co powinno znaleźć się w umowie powierzenia opieki nad zwierzęciem?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W takiej umowie należy dokładnie określić &lt;strong&gt;obowiązki opiekuna&lt;/strong&gt; (np. podać, ile razy dziennie ma wyprowadzać psa, jak długo się z nim bawić i kiedy karmić). Warto zawrzeć w umowie postanowienia, które nakładałyby na opiekuna &lt;strong&gt;obowiązek informowania o stanie zwierzęcia&lt;/strong&gt; w umówionej formie. Celowym jest również zobowiązanie opiekuna do niezwłocznego informowania nas o niepokojącym zachowaniu zwierzęcia, jak też – w razie potrzeby – do udania się ze zwierzęciem do weterynarza (nie można zapominać o przekazaniu opiekunowi książki zdrowia zwierzęcia). Należy w umowie określić także &lt;strong&gt;wysokość wynagrodzenia&lt;/strong&gt; opiekuna oraz sposób i termin jego zapłaty, jak też sposób rozliczenia ewentualnych wydatków opiekuna. Jeśli nasze &lt;strong&gt;zwierzę potrafi sprawiać problemy&lt;/strong&gt; (jest nieufne, czasami agresywne, ma kłopoty ze zdrowiem lub wymaga specjalnego żywienia), powinniśmy &lt;strong&gt;uprzedzić o tym opiekuna&lt;/strong&gt;, a w umowie wskazać, że opiekun został przez nas odpowiednio poinformowany.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli opiekun ma dostęp do naszego mieszkania, należy w umowie zawrzeć stwierdzenie, że zostały mu przekazane klucze, które ma obowiązek zwrócić w oznaczonym terminie. Warto także zawrzeć w umowie postanowienie, zgodnie z którym opiekun informowałby nas o niepokojących wydarzeniach w naszym domu (zalanie, włamanie).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;na-co-zwrócić-uwagę-przy-zawieraniu-umowy-z-hotelem-dla-zwierząt&quot;&gt;Na co zwrócić uwagę przy zawieraniu umowy z hotelem dla zwierząt?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli decydujemy się na pozostawienie zwierzęcia w hotelu, to nierzadko spotkamy się z wzorem umowy proponowanym przez taki ośrodek. Należy dokładnie zapoznać się z propozycjami, a jeżeli w umowie znajduje się odwołanie do regulaminu hotelu, to należy zapoznać się również z nim. Warto zwrócić uwagę na &lt;strong&gt;zapisy dotyczące przekazania zwierzęcia do schroniska w wypadku jego nieodebrania w umówionym terminie, jak też na postanowienia dotyczące naprawienia szkody wyrządzonej przez nasze zwierzę&lt;/strong&gt;. Nie wahajmy się też proponować zmian w postanowieniach umownych.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Dlaczego warto zawrzeć umowę na piśmie? Nie namawiam oczywiście, byśmy przed wyjazdem zmuszali nasze mamy do podpisywania kilkustronicowych umów. Pozostawienie zwierzęcia pod opieką rodziny lub znajomych często jest najlepszym rozwiązaniem (zwierzę jest pod opieką osoby, którą zna, a my możemy zaoszczędzić). Nie zawsze jednak możemy skorzystać z takiej możliwości. W takiej sytuacji korzystamy z usług profesjonalnych opiekunów lub hoteli dla zwierząt.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/umowapowierzeniaopieki.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/umowapowierzeniaopieki.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Brak zwrotu pożyczki a oszustwo.</title><link href="http://localhost:4000/brakzwrotupozyczki" rel="alternate" type="text/html" title="Brak zwrotu pożyczki a oszustwo." /><published>2020-09-30T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/brakzwrotupozyczki</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/brakzwrotupozyczki">&lt;h4 id=&quot;jakie-kroki-powinniśmy-podjąć-kiedy-nie-zostanie-nam-zwrócona-pożyczka&quot;&gt;Jakie kroki powinniśmy podjąć, kiedy nie zostanie nam zwrócona pożyczka?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zacznijmy od tego, że nie zawsze zawiadomienie o podejrzeniu popełnienia przestępstwa przez osobę, która nie oddała nam pieniędzy, odniesie pożądany skutek. Postępowanie karne może zostać umorzone, jeżeli prokurator uzna, że do przestępstwa nie doszło. Pewnym jest, że osoba, która nie oddała nam pieniędzy nie wykonała swojego zobowiązania. Celowym będzie &lt;strong&gt;wezwanie do zapłaty&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;wstąpienie na drogę postępowania cywilnego&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czym-jest-oszustwo&quot;&gt;Czym jest oszustwo?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nie w każdym jednak wypadku będzie można mówić o oszustwie. Kodeks karny stawi, że popełnia przestępstwo oszustwa ten, kto, w celu osiągnięcia korzyści majątkowej, doprowadza inną osobę do niekorzystnego rozporządzenia własnym lub cudzym mieniem za pomocą wprowadzenia jej w błąd albo wyzyskania błędu lub niezdolności do należytego pojmowania przedsiębranego działania. Przestępstwo oszustwa jest przestępstwem kierunkowym, które może być popełnione wyłącznie z zamiarem bezpośrednim.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-pożyczkobiorca-dopuszcza-się-oszustwa&quot;&gt;Kiedy pożyczkobiorca dopuszcza się oszustwa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pożyczkobiorca musi zatem działać z zamiarem wprowadzenia w błąd pożyczkodawcy i to w takim celu, by ten dokonał niekorzystnego dla siebie rozporządzenia mieniem. Będzie to sytuacja, w której &lt;strong&gt;pożyczkobiorca wprowadza pożyczkodawcę w błąd, wywołuje w nim fałszywe przekonanie o zamiarze zwrotu pożyczki, podczas gdy w rzeczywistości nie ma zamiaru jej oddać już w chwili jej zaciągnięcia&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że samo niezwrócenie pożyczki nie może stanowić podstawy do przypisania przestępstwa oszustwa. Istotna jest przede wszystkim przyczyna, dla której nie doszło do zwrócenia pożyczonej sumy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trzeba pamiętać, że oszustwo bywa trudne do udowodnienia. Nie zawsze da się wykazać, że pożyczkobiorca już w chwili zawierania umowy nie chciał długu zwrócić. Przy ustalaniu braku zamiaru zwrotu pożyczki, należy brać pod uwagę wszystkie okoliczności, na podstawie których można wyprowadzić wniosek dotyczący realności wypełniania złożonych obietnic, a więc &lt;strong&gt;całokształt możliwości finansowych, w tym osiąganych realnie dochodów, skalę przyjętych, a także zaciągniętych wcześniej zobowiązań finansowych obciążających pożyczkobiorcę, niezależnie od obciążeń, jakie wziął na siebie z tytułu zawartej z nami umowy. Istotne jest również zachowanie się pożyczkobiorcy po otrzymaniu pieniędzy&lt;/strong&gt;, jego stosunek do pożyczkodawcy w związku z upływem terminów płatności sumy pożyczki. Sądy podkreślają, że w oparciu o kompleksową ocenę okoliczności towarzyszących uzyskaniu pożyczki i wagi przyczyn jej niespłacenia, można wysnuć logiczne wnioski czy mamy do czynienia z oszustwem.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-możliwość-wykrycia-błędu-jest-istotna&quot;&gt;Czy możliwość wykrycia błędu jest istotna?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pewnym pocieszeniem może być fakt, że dla przypisania przestępstwa oszustwa &lt;strong&gt;nie ma znaczenia możliwość wykrycia błędu po stronie oszukanego&lt;/strong&gt;. Jeżeli nawet mogliśmy bez większego wysiłku (np. poprzez zasięgniecie informacji w internecie czy u znajomych), ustalić, że nasz dobry znajomy nie planuje oddać nam pieniędzy, bo już wcześniej praktykował takie działanie, to nie ma to wpływu na jego odpowiedzialność.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zanim zatem zdecydujemy się na złożenie zawiadomienia o podejrzeniu popełnienia przestępstwa oszustwa, przeanalizujmy dokładnie naszą sytuację, a jeżeli sami mamy z tym problem, udajmy się po pomoc do adwokata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Georgesa de La Tour „Oszust z asem karo”. Obraz powstał w okresie pomiędzy 1635 r. a 1640 r. Znajduje się w zbiorach Luwru.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Jakie kroki powinniśmy podjąć, kiedy nie zostanie nam zwrócona pożyczka? Zacznijmy od tego, że nie zawsze zawiadomienie o podejrzeniu popełnienia przestępstwa przez osobę, która nie oddała nam pieniędzy, odniesie pożądany skutek. Postępowanie karne może zostać umorzone, jeżeli prokurator uzna, że do przestępstwa nie doszło. Pewnym jest, że osoba, która nie oddała nam pieniędzy nie wykonała swojego zobowiązania. Celowym będzie wezwanie do zapłaty oraz wstąpienie na drogę postępowania cywilnego.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/brakzwrotupozyczkiaoszustwo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/brakzwrotupozyczkiaoszustwo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Remont w mieszkaniu – jak postąpić w przypadku nierzetelności wykonawcy?</title><link href="http://localhost:4000/remont" rel="alternate" type="text/html" title="Remont w mieszkaniu – jak postąpić w przypadku nierzetelności wykonawcy?" /><published>2020-09-25T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-25T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/remont</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/remont">&lt;h4 id=&quot;jak-zakwalifikować-umowę-z-wykonawcą&quot;&gt;Jak zakwalifikować umowę z wykonawcą?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Warto zacząć od wskazania, że zatrudniając firmę do wykonania remontu konkretnego pomieszczenia lub całego mieszkania, zawieramy umowę o dzieło (jeżeli remont obejmuje natomiast cały budynek, to zawieramy umowę, do której stosuje się przepisy dotyczące umowy o roboty budowlane). W tym wpisie, dla uniknięcia niejasności, skupię się na regulacjach odnoszących się do umowy o dzieło.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-obowiązki-ma-każda-ze-stron-umowy&quot;&gt;Jakie obowiązki ma każda ze stron umowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Podstawowym obowiązkiem wykonawcy jest wykonanie dzieła (remontu), a podstawowym obowiązkiem zleceniodawcy jest zapłata wynagrodzenia. Umowa o dzieło nie musi być zawarta na piśmie. Jeżeli nie mamy pisemnej umowy z wykonawcą, nie przekreśla to szans na wyegzekwowanie od niego spełnienia obowiązków. Umowa o dzieło dla swej ważności nie wymaga dochowania żadnej szczególnej formy, wystarczy ustne porozumienie co do zakresu prac remontowych. Oczywiście, dla bezpieczeństwa, warto zawrzeć umowę na piśmie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Możemy wyróżnić dwie sytuacje: wykonawca prace wykonał i zostały one odebrane (np. podpisano protokół zdawczo-odbiorczy), po czym okazuje się, że prace wykonane są nieprawidłowo, albo, wykonawca prac nie dokończył i po prostu pewnego dnia nie przyszedł do naszego mieszkania (domu).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-postąpić-kiedy-remont-został-źle-wykonany&quot;&gt;Jak postąpić, kiedy remont został źle wykonany?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W pierwszym wypadku możemy mówić o niewłaściwym wykonaniu zobowiązania (umowy). Zleceniodawcy przysługuje rękojmia (jak w przypadku umowy sprzedaży). Można zatem żądać, by wykonawca usunął usterki na swój koszt we wskazanym terminie. Jeżeli nie chcemy po raz kolejny gościć w swych progach nierzetelnego wykonawcy, możemy złożyć oświadczenie o obniżeniu wynagrodzenia i wezwać wykonawcę do zwrotu odpowiedniej kwoty (możemy ją następnie spożytkować na usunięcie wad przez kolejną ekipę remontową). Wreszcie, dopuszczalne jest odstąpienie od umowy, przy czym jest to możliwe jedynie wtedy, kiedy wada jest istotna. Należy pamiętać, że uprawnienia z tytułu rękojmi można zrealizować jedynie w oznaczonym czasie. Jeżeli stwierdzimy wadę po upływie dwóch lat od zakończenia prac remontowych, wówczas nie możemy powoływać się na odpowiedzialność wykonawcy z tytułu rękojmi.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-robić-kiedy-wykonawca-remontu-nie-dokończy&quot;&gt;Co robić, kiedy wykonawca remontu nie dokończy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Inaczej sytuacja wygląda wtedy, kiedy wykonawca nie dokończy remontu, czyli nie dojdzie do wykonania umowy w całości. Możemy wówczas odstąpić od umowy z powołaniem się na okoliczność, że wykonawca tak dalece opóźnia się z wykończeniem remontu, iż nie jest możliwe, by skończył go w umówionym terminie. Korzystając z tego rozwiązania nie musimy najpierw upominać wykonawcy, ani prosić go o dokończenie prac. Z chwilą dotarcia oświadczenia do wykonawcy, umowa przestaje wiązać. Jeżeli wykonawca otrzymał już od nas wynagrodzenie, możemy domagać się jego zwrotu (z tym zastrzeżeniem, że wynagrodzenie za prace wykonane poprawnie i w całości będzie się wykonawcy należeć). Jeżeli ponieśliśmy przez wykonawcę jakąś szkodę, to możemy żądać, by ją naprawił (czyli np. pokrył koszty usunięcia jego błędów). Należy jednak pamiętać, że z tego rozwiązania można skorzystać jedynie wtedy, kiedy ustalony został konkretny termin zakończenia prac.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-możemy-żądać-od-wykonawcy-by-inaczej-wykonywał-prace-remontowe&quot;&gt;Czy możemy żądać od wykonawcy, by inaczej wykonywał prace remontowe?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli zaobserwujemy, że wykonawca wykonuje remont nieprawidłowo (stosuje materiały niższej jakości niż to ustalono, dopuszcza się błędów w sztuce budowlanej lub niedbalstwa), możemy wezwać go do zmiany sposobu wykonywania i wyznaczyć mu w tym celu odpowiedni termin. Należy konkretnie wskazać, co zarzucamy wykonawcy i jakich zmian oczekujemy. Jeżeli nie przyniesie to skutku, możemy od umowy odstąpić albo powierzyć poprawienie lub dalsze wykonanie remontu innej osobie na koszt i niebezpieczeństwo wykonawcy (oznacza to, że wszelkie błędy kolejnej ekipy obciążać będą wykonawcę). Roszczenie o zwrot kosztów pracy innej ekipy remontowej przedawnia się z upływem 2 lat od zakończenia prac przez tę ekipę, a jeżeli nie nastąpi to w okresie 2 lat od ustalonego w umowie terminu zakończenia remontu przez pierwszego wykonawcę – przedawnia się z upływem tego okresu&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-możemy-zmienić-wykonawcę-bez-powodu&quot;&gt;Czy możemy zmienić wykonawcę bez powodu?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Warto wspomnieć, że zleceniodawca może odstąpić od umowy o dzieło w każdej chwili i to bez podawania powodu. Musi jednak zapłacić wykonawcy odpowiednią część wynagrodzenia. Oznacza to, że w każdej chwili możemy zrezygnować z usług danej firmy remontowej i nie musimy tłumaczyć swojej decyzji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyżej opisane zasady mogą być oczywiście modyfikowane przez strony. Należy zatem pamiętać, by zawsze rozpocząć od lektury umowy. Warto, szczególnie przy skomplikowanych umowach, udać się do adwokata, by ten przeanalizował naszą umowę i doradził odpowiednie rozwiązanie.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><category term="Prawo" /><category term="medyczne" /><category term="Prawo" /><category term="cywilne" /><category term="Proces" /><summary type="html">Jak zakwalifikować umowę z wykonawcą? Warto zacząć od wskazania, że zatrudniając firmę do wykonania remontu konkretnego pomieszczenia lub całego mieszkania, zawieramy umowę o dzieło (jeżeli remont obejmuje natomiast cały budynek, to zawieramy umowę, do której stosuje się przepisy dotyczące umowy o roboty budowlane). W tym wpisie, dla uniknięcia niejasności, skupię się na regulacjach odnoszących się do umowy o dzieło.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/malarz.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/malarz.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pozycja świadka w postępowaniu karnym i cywilnym</title><link href="http://localhost:4000/pozycjaswiadka" rel="alternate" type="text/html" title="Pozycja świadka w postępowaniu karnym i cywilnym" /><published>2020-09-23T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-23T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Pozycja%20%C5%9Bwiadka%20w%20post%C4%99powaniu%20karnym%20i%20cywilnym.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pozycjaswiadka">&lt;h2 id=&quot;kiedy-świadek-może-odmówić-złożenia-zeznań&quot;&gt;Kiedy świadek może odmówić złożenia zeznań?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W pierwszej kolejności trzeba podkreślić, że świadek ma co do zasady obowiązek zeznawać. Jeżeli zostaniemy wezwani do sądu w charakterze świadka, mamy obowiązek stawić się w sądzie i zeznawać zgodnie z prawdą (zeznawanie niezgodne z prawdą stanowi przestępstwo zagrożone karą od 6 miesięcy do 8 lat pozbawienia wolności).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W postępowaniu cywilnym możemy odmówić składania zeznań, jeżeli &lt;strong&gt;sprawa dotyczy naszego małżonka, wstępnych (rodziców, dziadków), zstępnych (dzieci, wnuków), rodzeństwa i powinowatych w tej samej linii lub stopniu oraz osób pozostających z nami w stosunku przysposobienia&lt;/strong&gt;. W postępowaniu karnym jest podobnie, z tym, że możemy odmówić składania zeznań także wtedy, kiedy oskarżonym jest osoba pozostająca z nami we wspólnym pożyciu (należy przez to rozumieć także związek osób tej samej płci). Warto pamiętać, że w postępowaniu karnym możemy odmówić składania zeznań do momentu rozpoczęcia pierwszego przesłuchania w sądzie, nawet jeżeli wcześniej zeznawaliśmy w postępowaniu przygotowawczym (w postępowaniu cywilnym – najpóźniej w trakcie składania zeznań).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobrze wiedzieć, że jeżeli zostaliśmy wezwani jako świadek &lt;strong&gt;w postępowaniu karnym&lt;/strong&gt;, a nie możemy odmówić składania zeznań jako jedna z osób wyżej wymienionych, możemy &lt;strong&gt;wnosić o zwolnienie od złożenia zeznania lub odpowiedzi na pytania, ale tylko wtedy, kiedy pozostajemy z oskarżonym w szczególnie bliskim stosunku osobistym&lt;/strong&gt; (np. jeśli jesteśmy z oskarżonym w związku wieloletnim, ale nie mieszkamy z nim).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;czy-świadek-może-odmówić-odpowiedzi-na-jedno-z-pytań&quot;&gt;Czy świadek może odmówić odpowiedzi na jedno z pytań?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Świadkowi przysługuje także prawo odmowy odpowiedzi na konkretne pytanie. W &lt;strong&gt;postępowaniu cywilnym&lt;/strong&gt; świadek może odmówić odpowiedzi na dane pytanie, jeżeli zeznanie mogłoby narazić jego lub jego bliskich na &lt;strong&gt;odpowiedzialność karną, hańbę lub dotkliwą i bezpośrednią szkodę majątkową albo jeżeli zeznanie miałoby być połączone z pogwałceniem istotnej tajemnicy zawodowej&lt;/strong&gt;. W &lt;strong&gt;postępowaniu karnym&lt;/strong&gt; świadek może odmówić odpowiedzi na pytanie, jeżeli jej udzielenie mogłoby narazić jego lub osobę dla niego najbliższą na &lt;strong&gt;odpowiedzialność za przestępstwo lub przestępstwo skarbowe&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jakie-prawa-ma-świadek&quot;&gt;Jakie prawa ma świadek?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Warto pamiętać, że świadek może złożyć &lt;strong&gt;wniosek o przesłuchanie go w innym sądzie niż ten do którego został wezwany&lt;/strong&gt;. Świadek nie ma obowiązku zeznawać w sądzie oddalonym od jego miejsca zamieszkania o kilkaset kilometrów. Jeżeli zatem mieszkamy we Wrocławiu, to nie musimy brać całego dnia wolnego od pracy jedynie po to, aby stawić się w sądzie w Krakowie. Wystarczy wysłać do sądu pismo ze wskazaniem swojego aktualnego miejsca zamieszkania i wnioskiem o przesłuchanie w sądzie bliżej tego miejsca. Możemy także &lt;strong&gt;wnioskować o zmianę terminu przesłuchania&lt;/strong&gt;, jeżeli nie możemy się stawić w terminie wyznaczonym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Należy również mieć na uwadze, że świadek może złożyć &lt;strong&gt;wniosek o zwrot kosztów stawiennictwa w sądzie&lt;/strong&gt; (kosztów dojazdu do sądu) oraz wniosek o zwrot utraconego zarobku lub dochodu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli z powodu stanu zdrowia nie możemy udać się nawet do najbliższego sądu, &lt;strong&gt;sąd może nas przesłuchać w naszym domu lub w innym miejscu, w którym przebywamy&lt;/strong&gt;. W takim wypadku należy wysłać do sądu wniosek i uzasadnić, dlaczego nie możemy stawić się w sądzie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Świadek, który nie mówi w dostatecznym stopniu w języku polskim, może żądać, by w jego przesłuchaniu wziął udział &lt;strong&gt;tłumacz&lt;/strong&gt;, tak by nie doszło do żadnych nieporozumień.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;czy-świadek-może-ustanowić-pełnomocnika&quot;&gt;Czy świadek może ustanowić pełnomocnika?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciekawym zagadnieniem jest możliwość ustanowienia przez świadka pełnomocnika. Podkreślić jednak należy, że taka możliwość jest &lt;strong&gt;wyłącznie w postępowaniu karnym i jedynie wtedy, kiedy wymagają tego interesy świadka&lt;/strong&gt;. Jeżeli zatem dostaliśmy wezwanie do złożenia zeznań jako świadek w sprawie karnej, ale &lt;strong&gt;obawiamy się, że wkrótce zostaną nam w tym postępowaniu postawione zarzuty&lt;/strong&gt;, to nie wahajmy się udać się na przesłuchanie z adwokatem w roli pełnomocnika. Niestety, przesłuchujący nas sąd lub prokurator, może nie wyrazić zgody na udział pełnomocnika, jeżeli uzna, że nasze interesy nie wymagają takiej ochrony.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jakie-konsekwencje-grożą-świadkowi-który-nie-stawi-się-w-sądzie&quot;&gt;Jakie konsekwencje grożą świadkowi, który nie stawi się w sądzie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak wskazałam wyżej, podstawowym obowiązkiem świadka jest stawienie się w sądzie i złożenie zeznań. Należy pamiętać, że jeżeli nie stawimy się w sądzie i nie usprawiedliwimy w żaden sposób swojej nieobecności, to możemy zostać ukarani &lt;strong&gt;grzywną&lt;/strong&gt;, a nawet – w przypadku dwukrotnego nieusprawiedliwionego niestawiennictwa – &lt;strong&gt;przymusowo sprowadzeni do sądu&lt;/strong&gt;. Nieobecność możemy usprawiedliwić w ciągu tygodnia od doręczenia nam postanowienia o ukaraniu grzywną. Jeżeli przyczyną naszej nieobecności była choroba, pamiętajmy, że musimy przedstawić zaświadczenie od lekarza sądowego (lista lekarzy sądowych do znalezienia na stronach sądów).&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><category term="Prawo" /><category term="medyczne" /><category term="Prawo" /><category term="cywilne" /><category term="Proces" /><summary type="html">Kiedy świadek może odmówić złożenia zeznań? W pierwszej kolejności trzeba podkreślić, że świadek ma co do zasady obowiązek zeznawać. Jeżeli zostaniemy wezwani do sądu w charakterze świadka, mamy obowiązek stawić się w sądzie i zeznawać zgodnie z prawdą (zeznawanie niezgodne z prawdą stanowi przestępstwo zagrożone karą od 6 miesięcy do 8 lat pozbawienia wolności).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/oko.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/oko.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>