<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-10-02T12:44:48+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Edyta Kuś — Blog prawniczy</title><subtitle>Jestem prawniczką i piszę o prawie. Na blogu wyjaśniam, możliwie ludzkim językiem, prawne meandry spraw, które spotykają moich czytelników.
</subtitle><entry><title type="html">Umowa powierzenia opieki nad zwierzęciem.</title><link href="http://localhost:4000/edytakus.pl/opieka" rel="alternate" type="text/html" title="Umowa powierzenia opieki nad zwierzęciem." /><published>2020-10-02T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-02T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/edytakus.pl/Umowa%20powierzenia%20opieki%20nad%20zwierz%C4%99ciem.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/edytakus.pl/opieka">&lt;h2 id=&quot;dlaczego-warto-zawrzeć-umowę-na-piśmie&quot;&gt;Dlaczego warto zawrzeć umowę na piśmie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nie namawiam oczywiście, byśmy przed wyjazdem zmuszali nasze mamy do podpisywania kilkustronicowych umów. Pozostawienie zwierzęcia pod opieką rodziny lub znajomych często jest najlepszym rozwiązaniem (zwierzę jest pod opieką osoby, którą zna, a my możemy zaoszczędzić). Nie zawsze jednak możemy skorzystać z takiej możliwości. W takiej sytuacji korzystamy z usług profesjonalnych opiekunów lub hoteli dla zwierząt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zarówno w wypadku korzystania z usług opiekuna, jak i pozostawienia zwierzęcia w stosownym hotelu, warto zadbać o pisemną umowę. Dlaczego? Po pierwsze, &lt;strong&gt;pozostawiamy nasze ukochane zwierzę pod opieką obcej osoby&lt;/strong&gt;. Po drugie, jeżeli korzystamy z usług opiekuna, to nierzadko ma on &lt;strong&gt;dostęp do naszego domu lub mieszkania&lt;/strong&gt; (a w konsekwencji dostęp do naszych kosztowności i prywatnych dokumentów). Powinniśmy zatem znać dane (imię, nazwisko, adres, PESEL, numer dowodu) osoby, która się naszym zwierzęciem opiekuje. Powinniśmy mieć &lt;strong&gt;możliwość skontaktowania się z nią po wykonaniu umowy&lt;/strong&gt; (jeżeli np. zauważymy niepokojące zachowanie naszego zwierzęcia).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-powinno-znaleźć-się-w-umowie-powierzenia-opieki-nad-zwierzęciem&quot;&gt;Co powinno znaleźć się w umowie powierzenia opieki nad zwierzęciem?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W takiej umowie należy dokładnie określić &lt;strong&gt;obowiązki opiekuna&lt;/strong&gt; (np. podać, ile razy dziennie ma wyprowadzać psa, jak długo się z nim bawić i kiedy karmić). Warto zawrzeć w umowie postanowienia, które nakładałyby na opiekuna &lt;strong&gt;obowiązek informowania o stanie zwierzęcia&lt;/strong&gt; w umówionej formie. Celowym jest również zobowiązanie opiekuna do niezwłocznego informowania nas o niepokojącym zachowaniu zwierzęcia, jak też – w razie potrzeby – do udania się ze zwierzęciem do weterynarza (nie można zapominać o przekazaniu opiekunowi książki zdrowia zwierzęcia). Należy w umowie określić także &lt;strong&gt;wysokość wynagrodzenia&lt;/strong&gt; opiekuna oraz sposób i termin jego zapłaty, jak też sposób rozliczenia ewentualnych wydatków opiekuna. Jeśli nasze &lt;strong&gt;zwierzę potrafi sprawiać problemy&lt;/strong&gt; (jest nieufne, czasami agresywne, ma kłopoty ze zdrowiem lub wymaga specjalnego żywienia), powinniśmy &lt;strong&gt;uprzedzić o tym opiekuna&lt;/strong&gt;, a w umowie wskazać, że opiekun został przez nas odpowiednio poinformowany.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli opiekun ma dostęp do naszego mieszkania, należy w umowie zawrzeć stwierdzenie, że zostały mu przekazane klucze, które ma obowiązek zwrócić w oznaczonym terminie. Warto także zawrzeć w umowie postanowienie, zgodnie z którym opiekun informowałby nas o niepokojących wydarzeniach w naszym domu (zalanie, włamanie).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;na-co-zwrócić-uwagę-przy-zawieraniu-umowy-z-hotelem-dla-zwierząt&quot;&gt;Na co zwrócić uwagę przy zawieraniu umowy z hotelem dla zwierząt?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli decydujemy się na pozostawienie zwierzęcia w hotelu, to nierzadko spotkamy się z wzorem umowy proponowanym przez taki ośrodek. Należy dokładnie zapoznać się z propozycjami, a jeżeli w umowie znajduje się odwołanie do regulaminu hotelu, to należy zapoznać się również z nim. Warto zwrócić uwagę na &lt;strong&gt;zapisy dotyczące przekazania zwierzęcia do schroniska w wypadku jego nieodebrania w umówionym terminie, jak też na postanowienia dotyczące naprawienia szkody wyrządzonej przez nasze zwierzę&lt;/strong&gt;. Nie wahajmy się też proponować zmian w postanowieniach umownych.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Dlaczego warto zawrzeć umowę na piśmie? Nie namawiam oczywiście, byśmy przed wyjazdem zmuszali nasze mamy do podpisywania kilkustronicowych umów. Pozostawienie zwierzęcia pod opieką rodziny lub znajomych często jest najlepszym rozwiązaniem (zwierzę jest pod opieką osoby, którą zna, a my możemy zaoszczędzić). Nie zawsze jednak możemy skorzystać z takiej możliwości. W takiej sytuacji korzystamy z usług profesjonalnych opiekunów lub hoteli dla zwierząt.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/umowapowierzeniaopieki.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/umowapowierzeniaopieki.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Brak zwrotu pożyczki a oszustwo.</title><link href="http://localhost:4000/brakzwrotupozyczki" rel="alternate" type="text/html" title="Brak zwrotu pożyczki a oszustwo." /><published>2020-09-30T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/brakzwrotupozyczki</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/brakzwrotupozyczki">&lt;h4 id=&quot;jakie-kroki-powinniśmy-podjąć-kiedy-nie-zostanie-nam-zwrócona-pożyczka&quot;&gt;Jakie kroki powinniśmy podjąć, kiedy nie zostanie nam zwrócona pożyczka?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zacznijmy od tego, że nie zawsze zawiadomienie o podejrzeniu popełnienia przestępstwa przez osobę, która nie oddała nam pieniędzy, odniesie pożądany skutek. Postępowanie karne może zostać umorzone, jeżeli prokurator uzna, że do przestępstwa nie doszło. Pewnym jest, że osoba, która nie oddała nam pieniędzy nie wykonała swojego zobowiązania. Celowym będzie &lt;strong&gt;wezwanie do zapłaty&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;wstąpienie na drogę postępowania cywilnego&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czym-jest-oszustwo&quot;&gt;Czym jest oszustwo?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nie w każdym jednak wypadku będzie można mówić o oszustwie. Kodeks karny stawi, że popełnia przestępstwo oszustwa ten, kto, w celu osiągnięcia korzyści majątkowej, doprowadza inną osobę do niekorzystnego rozporządzenia własnym lub cudzym mieniem za pomocą wprowadzenia jej w błąd albo wyzyskania błędu lub niezdolności do należytego pojmowania przedsiębranego działania. Przestępstwo oszustwa jest przestępstwem kierunkowym, które może być popełnione wyłącznie z zamiarem bezpośrednim.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kiedy-pożyczkobiorca-dopuszcza-się-oszustwa&quot;&gt;Kiedy pożyczkobiorca dopuszcza się oszustwa?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pożyczkobiorca musi zatem działać z zamiarem wprowadzenia w błąd pożyczkodawcy i to w takim celu, by ten dokonał niekorzystnego dla siebie rozporządzenia mieniem. Będzie to sytuacja, w której &lt;strong&gt;pożyczkobiorca wprowadza pożyczkodawcę w błąd, wywołuje w nim fałszywe przekonanie o zamiarze zwrotu pożyczki, podczas gdy w rzeczywistości nie ma zamiaru jej oddać już w chwili jej zaciągnięcia&lt;/strong&gt;. Oznacza to, że samo niezwrócenie pożyczki nie może stanowić podstawy do przypisania przestępstwa oszustwa. Istotna jest przede wszystkim przyczyna, dla której nie doszło do zwrócenia pożyczonej sumy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trzeba pamiętać, że oszustwo bywa trudne do udowodnienia. Nie zawsze da się wykazać, że pożyczkobiorca już w chwili zawierania umowy nie chciał długu zwrócić. Przy ustalaniu braku zamiaru zwrotu pożyczki, należy brać pod uwagę wszystkie okoliczności, na podstawie których można wyprowadzić wniosek dotyczący realności wypełniania złożonych obietnic, a więc &lt;strong&gt;całokształt możliwości finansowych, w tym osiąganych realnie dochodów, skalę przyjętych, a także zaciągniętych wcześniej zobowiązań finansowych obciążających pożyczkobiorcę, niezależnie od obciążeń, jakie wziął na siebie z tytułu zawartej z nami umowy. Istotne jest również zachowanie się pożyczkobiorcy po otrzymaniu pieniędzy&lt;/strong&gt;, jego stosunek do pożyczkodawcy w związku z upływem terminów płatności sumy pożyczki. Sądy podkreślają, że w oparciu o kompleksową ocenę okoliczności towarzyszących uzyskaniu pożyczki i wagi przyczyn jej niespłacenia, można wysnuć logiczne wnioski czy mamy do czynienia z oszustwem.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-możliwość-wykrycia-błędu-jest-istotna&quot;&gt;Czy możliwość wykrycia błędu jest istotna?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pewnym pocieszeniem może być fakt, że dla przypisania przestępstwa oszustwa &lt;strong&gt;nie ma znaczenia możliwość wykrycia błędu po stronie oszukanego&lt;/strong&gt;. Jeżeli nawet mogliśmy bez większego wysiłku (np. poprzez zasięgniecie informacji w internecie czy u znajomych), ustalić, że nasz dobry znajomy nie planuje oddać nam pieniędzy, bo już wcześniej praktykował takie działanie, to nie ma to wpływu na jego odpowiedzialność.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zanim zatem zdecydujemy się na złożenie zawiadomienia o podejrzeniu popełnienia przestępstwa oszustwa, przeanalizujmy dokładnie naszą sytuację, a jeżeli sami mamy z tym problem, udajmy się po pomoc do adwokata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wpis zilustrowano obrazem Georgesa de La Tour „Oszust z asem karo”. Obraz powstał w okresie pomiędzy 1635 r. a 1640 r. Znajduje się w zbiorach Luwru.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><summary type="html">Jakie kroki powinniśmy podjąć, kiedy nie zostanie nam zwrócona pożyczka? Zacznijmy od tego, że nie zawsze zawiadomienie o podejrzeniu popełnienia przestępstwa przez osobę, która nie oddała nam pieniędzy, odniesie pożądany skutek. Postępowanie karne może zostać umorzone, jeżeli prokurator uzna, że do przestępstwa nie doszło. Pewnym jest, że osoba, która nie oddała nam pieniędzy nie wykonała swojego zobowiązania. Celowym będzie wezwanie do zapłaty oraz wstąpienie na drogę postępowania cywilnego.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/brakzwrotupozyczkiaoszustwo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/brakzwrotupozyczkiaoszustwo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Remont w mieszkaniu – jak postąpić w przypadku nierzetelności wykonawcy?</title><link href="http://localhost:4000/remont" rel="alternate" type="text/html" title="Remont w mieszkaniu – jak postąpić w przypadku nierzetelności wykonawcy?" /><published>2020-09-25T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-25T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/remont</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/remont">&lt;h4 id=&quot;jak-zakwalifikować-umowę-z-wykonawcą&quot;&gt;Jak zakwalifikować umowę z wykonawcą?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Warto zacząć od wskazania, że zatrudniając firmę do wykonania remontu konkretnego pomieszczenia lub całego mieszkania, zawieramy umowę o dzieło (jeżeli remont obejmuje natomiast cały budynek, to zawieramy umowę, do której stosuje się przepisy dotyczące umowy o roboty budowlane). W tym wpisie, dla uniknięcia niejasności, skupię się na regulacjach odnoszących się do umowy o dzieło.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jakie-obowiązki-ma-każda-ze-stron-umowy&quot;&gt;Jakie obowiązki ma każda ze stron umowy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Podstawowym obowiązkiem wykonawcy jest wykonanie dzieła (remontu), a podstawowym obowiązkiem zleceniodawcy jest zapłata wynagrodzenia. Umowa o dzieło nie musi być zawarta na piśmie. Jeżeli nie mamy pisemnej umowy z wykonawcą, nie przekreśla to szans na wyegzekwowanie od niego spełnienia obowiązków. Umowa o dzieło dla swej ważności nie wymaga dochowania żadnej szczególnej formy, wystarczy ustne porozumienie co do zakresu prac remontowych. Oczywiście, dla bezpieczeństwa, warto zawrzeć umowę na piśmie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Możemy wyróżnić dwie sytuacje: wykonawca prace wykonał i zostały one odebrane (np. podpisano protokół zdawczo-odbiorczy), po czym okazuje się, że prace wykonane są nieprawidłowo, albo, wykonawca prac nie dokończył i po prostu pewnego dnia nie przyszedł do naszego mieszkania (domu).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jak-postąpić-kiedy-remont-został-źle-wykonany&quot;&gt;Jak postąpić, kiedy remont został źle wykonany?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;W pierwszym wypadku możemy mówić o niewłaściwym wykonaniu zobowiązania (umowy). Zleceniodawcy przysługuje rękojmia (jak w przypadku umowy sprzedaży). Można zatem żądać, by wykonawca usunął usterki na swój koszt we wskazanym terminie. Jeżeli nie chcemy po raz kolejny gościć w swych progach nierzetelnego wykonawcy, możemy złożyć oświadczenie o obniżeniu wynagrodzenia i wezwać wykonawcę do zwrotu odpowiedniej kwoty (możemy ją następnie spożytkować na usunięcie wad przez kolejną ekipę remontową). Wreszcie, dopuszczalne jest odstąpienie od umowy, przy czym jest to możliwe jedynie wtedy, kiedy wada jest istotna. Należy pamiętać, że uprawnienia z tytułu rękojmi można zrealizować jedynie w oznaczonym czasie. Jeżeli stwierdzimy wadę po upływie dwóch lat od zakończenia prac remontowych, wówczas nie możemy powoływać się na odpowiedzialność wykonawcy z tytułu rękojmi.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;co-robić-kiedy-wykonawca-remontu-nie-dokończy&quot;&gt;Co robić, kiedy wykonawca remontu nie dokończy?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Inaczej sytuacja wygląda wtedy, kiedy wykonawca nie dokończy remontu, czyli nie dojdzie do wykonania umowy w całości. Możemy wówczas odstąpić od umowy z powołaniem się na okoliczność, że wykonawca tak dalece opóźnia się z wykończeniem remontu, iż nie jest możliwe, by skończył go w umówionym terminie. Korzystając z tego rozwiązania nie musimy najpierw upominać wykonawcy, ani prosić go o dokończenie prac. Z chwilą dotarcia oświadczenia do wykonawcy, umowa przestaje wiązać. Jeżeli wykonawca otrzymał już od nas wynagrodzenie, możemy domagać się jego zwrotu (z tym zastrzeżeniem, że wynagrodzenie za prace wykonane poprawnie i w całości będzie się wykonawcy należeć). Jeżeli ponieśliśmy przez wykonawcę jakąś szkodę, to możemy żądać, by ją naprawił (czyli np. pokrył koszty usunięcia jego błędów). Należy jednak pamiętać, że z tego rozwiązania można skorzystać jedynie wtedy, kiedy ustalony został konkretny termin zakończenia prac.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-możemy-żądać-od-wykonawcy-by-inaczej-wykonywał-prace-remontowe&quot;&gt;Czy możemy żądać od wykonawcy, by inaczej wykonywał prace remontowe?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jeżeli zaobserwujemy, że wykonawca wykonuje remont nieprawidłowo (stosuje materiały niższej jakości niż to ustalono, dopuszcza się błędów w sztuce budowlanej lub niedbalstwa), możemy wezwać go do zmiany sposobu wykonywania i wyznaczyć mu w tym celu odpowiedni termin. Należy konkretnie wskazać, co zarzucamy wykonawcy i jakich zmian oczekujemy. Jeżeli nie przyniesie to skutku, możemy od umowy odstąpić albo powierzyć poprawienie lub dalsze wykonanie remontu innej osobie na koszt i niebezpieczeństwo wykonawcy (oznacza to, że wszelkie błędy kolejnej ekipy obciążać będą wykonawcę). Roszczenie o zwrot kosztów pracy innej ekipy remontowej przedawnia się z upływem 2 lat od zakończenia prac przez tę ekipę, a jeżeli nie nastąpi to w okresie 2 lat od ustalonego w umowie terminu zakończenia remontu przez pierwszego wykonawcę – przedawnia się z upływem tego okresu&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;czy-możemy-zmienić-wykonawcę-bez-powodu&quot;&gt;Czy możemy zmienić wykonawcę bez powodu?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Warto wspomnieć, że zleceniodawca może odstąpić od umowy o dzieło w każdej chwili i to bez podawania powodu. Musi jednak zapłacić wykonawcy odpowiednią część wynagrodzenia. Oznacza to, że w każdej chwili możemy zrezygnować z usług danej firmy remontowej i nie musimy tłumaczyć swojej decyzji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyżej opisane zasady mogą być oczywiście modyfikowane przez strony. Należy zatem pamiętać, by zawsze rozpocząć od lektury umowy. Warto, szczególnie przy skomplikowanych umowach, udać się do adwokata, by ten przeanalizował naszą umowę i doradził odpowiednie rozwiązanie.&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><category term="Prawo" /><category term="medyczne" /><category term="Prawo" /><category term="cywilne" /><category term="Proces" /><summary type="html">Jak zakwalifikować umowę z wykonawcą? Warto zacząć od wskazania, że zatrudniając firmę do wykonania remontu konkretnego pomieszczenia lub całego mieszkania, zawieramy umowę o dzieło (jeżeli remont obejmuje natomiast cały budynek, to zawieramy umowę, do której stosuje się przepisy dotyczące umowy o roboty budowlane). W tym wpisie, dla uniknięcia niejasności, skupię się na regulacjach odnoszących się do umowy o dzieło.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/malarz.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/malarz.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pozycja świadka w postępowaniu karnym i cywilnym</title><link href="http://localhost:4000/pozycjaswiadka" rel="alternate" type="text/html" title="Pozycja świadka w postępowaniu karnym i cywilnym" /><published>2020-09-23T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-23T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Pozycja%20%C5%9Bwiadka%20w%20post%C4%99powaniu%20karnym%20i%20cywilnym.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pozycjaswiadka">&lt;h2 id=&quot;kiedy-świadek-może-odmówić-złożenia-zeznań&quot;&gt;Kiedy świadek może odmówić złożenia zeznań?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;W pierwszej kolejności trzeba podkreślić, że świadek ma co do zasady obowiązek zeznawać. Jeżeli zostaniemy wezwani do sądu w charakterze świadka, mamy obowiązek stawić się w sądzie i zeznawać zgodnie z prawdą (zeznawanie niezgodne z prawdą stanowi przestępstwo zagrożone karą od 6 miesięcy do 8 lat pozbawienia wolności).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W postępowaniu cywilnym możemy odmówić składania zeznań, jeżeli &lt;strong&gt;sprawa dotyczy naszego małżonka, wstępnych (rodziców, dziadków), zstępnych (dzieci, wnuków), rodzeństwa i powinowatych w tej samej linii lub stopniu oraz osób pozostających z nami w stosunku przysposobienia&lt;/strong&gt;. W postępowaniu karnym jest podobnie, z tym, że możemy odmówić składania zeznań także wtedy, kiedy oskarżonym jest osoba pozostająca z nami we wspólnym pożyciu (należy przez to rozumieć także związek osób tej samej płci). Warto pamiętać, że w postępowaniu karnym możemy odmówić składania zeznań do momentu rozpoczęcia pierwszego przesłuchania w sądzie, nawet jeżeli wcześniej zeznawaliśmy w postępowaniu przygotowawczym (w postępowaniu cywilnym – najpóźniej w trakcie składania zeznań).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobrze wiedzieć, że jeżeli zostaliśmy wezwani jako świadek &lt;strong&gt;w postępowaniu karnym&lt;/strong&gt;, a nie możemy odmówić składania zeznań jako jedna z osób wyżej wymienionych, możemy &lt;strong&gt;wnosić o zwolnienie od złożenia zeznania lub odpowiedzi na pytania, ale tylko wtedy, kiedy pozostajemy z oskarżonym w szczególnie bliskim stosunku osobistym&lt;/strong&gt; (np. jeśli jesteśmy z oskarżonym w związku wieloletnim, ale nie mieszkamy z nim).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;czy-świadek-może-odmówić-odpowiedzi-na-jedno-z-pytań&quot;&gt;Czy świadek może odmówić odpowiedzi na jedno z pytań?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Świadkowi przysługuje także prawo odmowy odpowiedzi na konkretne pytanie. W &lt;strong&gt;postępowaniu cywilnym&lt;/strong&gt; świadek może odmówić odpowiedzi na dane pytanie, jeżeli zeznanie mogłoby narazić jego lub jego bliskich na &lt;strong&gt;odpowiedzialność karną, hańbę lub dotkliwą i bezpośrednią szkodę majątkową albo jeżeli zeznanie miałoby być połączone z pogwałceniem istotnej tajemnicy zawodowej&lt;/strong&gt;. W &lt;strong&gt;postępowaniu karnym&lt;/strong&gt; świadek może odmówić odpowiedzi na pytanie, jeżeli jej udzielenie mogłoby narazić jego lub osobę dla niego najbliższą na &lt;strong&gt;odpowiedzialność za przestępstwo lub przestępstwo skarbowe&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jakie-prawa-ma-świadek&quot;&gt;Jakie prawa ma świadek?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Warto pamiętać, że świadek może złożyć &lt;strong&gt;wniosek o przesłuchanie go w innym sądzie niż ten do którego został wezwany&lt;/strong&gt;. Świadek nie ma obowiązku zeznawać w sądzie oddalonym od jego miejsca zamieszkania o kilkaset kilometrów. Jeżeli zatem mieszkamy we Wrocławiu, to nie musimy brać całego dnia wolnego od pracy jedynie po to, aby stawić się w sądzie w Krakowie. Wystarczy wysłać do sądu pismo ze wskazaniem swojego aktualnego miejsca zamieszkania i wnioskiem o przesłuchanie w sądzie bliżej tego miejsca. Możemy także &lt;strong&gt;wnioskować o zmianę terminu przesłuchania&lt;/strong&gt;, jeżeli nie możemy się stawić w terminie wyznaczonym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Należy również mieć na uwadze, że świadek może złożyć &lt;strong&gt;wniosek o zwrot kosztów stawiennictwa w sądzie&lt;/strong&gt; (kosztów dojazdu do sądu) oraz wniosek o zwrot utraconego zarobku lub dochodu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli z powodu stanu zdrowia nie możemy udać się nawet do najbliższego sądu, &lt;strong&gt;sąd może nas przesłuchać w naszym domu lub w innym miejscu, w którym przebywamy&lt;/strong&gt;. W takim wypadku należy wysłać do sądu wniosek i uzasadnić, dlaczego nie możemy stawić się w sądzie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Świadek, który nie mówi w dostatecznym stopniu w języku polskim, może żądać, by w jego przesłuchaniu wziął udział &lt;strong&gt;tłumacz&lt;/strong&gt;, tak by nie doszło do żadnych nieporozumień.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;czy-świadek-może-ustanowić-pełnomocnika&quot;&gt;Czy świadek może ustanowić pełnomocnika?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciekawym zagadnieniem jest możliwość ustanowienia przez świadka pełnomocnika. Podkreślić jednak należy, że taka możliwość jest &lt;strong&gt;wyłącznie w postępowaniu karnym i jedynie wtedy, kiedy wymagają tego interesy świadka&lt;/strong&gt;. Jeżeli zatem dostaliśmy wezwanie do złożenia zeznań jako świadek w sprawie karnej, ale &lt;strong&gt;obawiamy się, że wkrótce zostaną nam w tym postępowaniu postawione zarzuty&lt;/strong&gt;, to nie wahajmy się udać się na przesłuchanie z adwokatem w roli pełnomocnika. Niestety, przesłuchujący nas sąd lub prokurator, może nie wyrazić zgody na udział pełnomocnika, jeżeli uzna, że nasze interesy nie wymagają takiej ochrony.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jakie-konsekwencje-grożą-świadkowi-który-nie-stawi-się-w-sądzie&quot;&gt;Jakie konsekwencje grożą świadkowi, który nie stawi się w sądzie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak wskazałam wyżej, podstawowym obowiązkiem świadka jest stawienie się w sądzie i złożenie zeznań. Należy pamiętać, że jeżeli nie stawimy się w sądzie i nie usprawiedliwimy w żaden sposób swojej nieobecności, to możemy zostać ukarani &lt;strong&gt;grzywną&lt;/strong&gt;, a nawet – w przypadku dwukrotnego nieusprawiedliwionego niestawiennictwa – &lt;strong&gt;przymusowo sprowadzeni do sądu&lt;/strong&gt;. Nieobecność możemy usprawiedliwić w ciągu tygodnia od doręczenia nam postanowienia o ukaraniu grzywną. Jeżeli przyczyną naszej nieobecności była choroba, pamiętajmy, że musimy przedstawić zaświadczenie od lekarza sądowego (lista lekarzy sądowych do znalezienia na stronach sądów).&lt;/p&gt;</content><author><name>Edyta Kuś</name></author><category term="Prawo" /><category term="medyczne" /><category term="Prawo" /><category term="cywilne" /><category term="Proces" /><summary type="html">Kiedy świadek może odmówić złożenia zeznań? W pierwszej kolejności trzeba podkreślić, że świadek ma co do zasady obowiązek zeznawać. Jeżeli zostaniemy wezwani do sądu w charakterze świadka, mamy obowiązek stawić się w sądzie i zeznawać zgodnie z prawdą (zeznawanie niezgodne z prawdą stanowi przestępstwo zagrożone karą od 6 miesięcy do 8 lat pozbawienia wolności).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/img/oko.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/img/oko.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>